1

Hiçbir şey hatırlamıyordu, yani neredeyse hatırlamıyordu.

Onu nehirden çıkarmışlardı, karnı aşağıdan yukarı doğru açılmış, çok kan kaybetmiş, içi bir avcı matarası gibi suyla dolmuştu. O sırada, bilinci hâlâ yerindeydi –neyin bilincindeydi, sorulması gereken aslında buydu.

Ambulansta komaya girmişti. İki haftayı komada geçirmişti. Beyninin derinliklerinde bir ışık yanmadan önce hiçlikte geçen iki hafta. İçinden tanımlanması imkânsız cisimlerin, biçimsiz yaratıkların, yaşam kırıntılarının fışkırdığı sütümsü bir sıvıyla dolu bir kuyu... Bu evrede baskın olan sperm düşüncesiydi.

Sonra, sütle olan benzerlik ağır basmıştı. Hint kozmogonisinin çok bilinen bir sahnesini düşünüyordu. Vaktiyle Angkor Tapınakları’nda hayranlıkla seyrettiği freskler: Olağanüstü yaratıkların ortaya çıkması için süt denizini çalkalayan tanrılar ve şeytanlar. Onun beyninde bu dans, sadece şiddet sahneleri, katil suratlar, hazmı zor yenilgiler demekti... Bir cinayet büro polisinin hafızasını oluşturan her şey.

Sonunda, doktorları büyük şaşkınlığa uğratıp komadan çıkmıştı. Tanrıların dansı hâlâ devam ediyordu, ama in real life1 olarak, delik bir bidonun içindeymiş gibi zaman onun için akıp gidiyordu, birbirinin aynısı günler ve geceler, alçıya alınmış ve anesteziyle bastırılmış algılar. Doktorlara göre, tüm bunlar iyiye işaretti.

Bir süre sonra, yatağında oturmayı başarmış ve olan bitenleri öğrenmek istemişti. Kim, ne durumdaydı?

Öncelikle Fanny Ferreira’nın, karnını aşağıdan yukarı doğru gırtlağına kadar yaran kızın akıbetini öğrenmek istemişti. Kız buz gibi nehrin akıntısında yaptıkları ölümcül tangodan sağ kurtulamamıştı. Onu, Guernon’un birkaç kilometre uzağında, gizli tutulan bir yere ikiz kız kardeşiyle birlikte gömmüşlerdi. İki kötücül kız kardeş mezarlığa gömülmemişti...

Sonra, bu dehşet dolu soruşturmaya bir anda dahil olan Karim Abdouf’u, peşinden ayrılmayan polisi sormuştu. Olayın raporunu ivedilikle yazarak jandarmaların suratına fırlatan, ardından da istifa eden polis. “Ülkesine geri dönmüştü.” Niémans bu konunun üstünde durmamıştı: Karim’in yurtsuz olduğunu biliyordu. Onunla görüşmeyi istememişti. Sonuçta, kötü hatıralar dışında paylaşacak bir şeyleri yoktu.

Normal insanların dünyasına dönmenin zamanı gelmişti. Hastane odasında, polis teşkilatının kodamanları ve Ulusal Jandarma’nın üst rütbelileri onu tebrik etmeye gelmişti. Madalyasını pijamasının üstüne takmışlardı, kendini mantar bir pano üstüne iğnelenmiş ölü bir kelebek gibi hissetmişti. Aynı duygu, aynı görüntü.

Ayrıca Sosyal Güvenlik Kurumu tarafından “birinci dereceden malul” olduğu bildirilmişti. Artık polislik mesleğini sahada icra edemeyecekti ve maluliyet ödeneği alacaktı. Niémans, Fanny’yle birlikte buz gibi soğuk sulara gömülmenin neredeyse daha iyi olabileceğini düşünmeye başlıyordu.

Ama Fransa yönetimi sizi asla yüzüstü bırakmaz: Sizi başka bir alana yönlendirir. Nekahet döneminden sonra, ona Cannes-Écluse Polis Okulu’nda öğretmenlik işi teklif etmişlerdi. Neden olmasın? Tecrübelerinden polis adaylarının yararlanabileceğini düşünmüştü.

Bununla birlikte, üç yıl süren öğretmenliğin ardından meslek anlayışının, tam ifade etmek gerekirse, görevin kriterleriyle uyuşmadığını ona göstermişlerdi. Onu yeniden göreve çağırmışlardı, ama suya sabuna dokunmayacaktı. Danışman, gözetmen, arabulucu, ne olursa olsun, yeter ki sahaya girmesin.

Fiziksel olarak tamamen iyileşmişti. Ruhsal açıdan ise: O başka bir hikâyeydi. Sırtında ıslak bir paltoyla yaşıyordu, genellikle “depresyon” olarak adlandırılan ağır yükle. Sürekli tekrarlayan semptomlar: midede taş gibi bir ağırlık, çırpınmalı titremeler, boğazında iki kat düğüm... Her an ağlamak istiyordu, karşı koyamadığı şiddetli ve sürekli bir uyku isteği vardı, sanki bu, içinde bulunduğu sağlıksız durumdan kaçmanın bir başka yoluydu.

İki yıl bu şekilde, yoksunluk ve bezginlik, küçük düşme ve kayıtsızlık arasında geçti, ta ki eski arkadaşları –hiyerarşinin üst basamaklarına tırmanmayı başarmış olanlar– onu hatırlayana kadar.

“Proje şu” demişlerdi ona özetle, “Fransa’nın dört köşesinde çılgınca işlenen cinayetler gitgide artıyor, jandarma işin içinden çıkmakta zorlanıyor. Parisli polisleri tüm Heksagon’a2 yollayacak bir Merkez Ofis kurulacak.” Tecrübeli polisler dosya bazında jandarmayla birlikte çalışacaklardı.

– Çok iyi. Kaç kişi var?

– Şimdilik, sadece sen. Bu daha ziyade, resmi bir projenin deneme safhası.

Beni şaşırtıyorsun. Polisleri jandarmanın yardımına yollama fikri, en hafif tabirle bir hakaretti. Kimse bu fikre inanmıyor, fikrin hangi bakanlığın çatısı altında filizlendiğini bile hatırlamıyordu.

Böyle ölü doğmuş bir proje için, bir hayaletten daha iyi bir aday olabilir miydi? Sorun Niémans’ın bu şaka gibi fikri ciddiye almasıydı. Bir yardımcı talebinde bile bulunmuştu.

– Hey, depoyu doldurdunuz mu?

Ivana, Volvo’nun camına doğru eğilmişti, kolları salata, tahıl kapları, madensularıyla –bir benzin istasyonunun kaprisli bir vegana sunabildiği her şeyle– doluydu.

Niémans kafasını salladı ve görevini yapmak için arabadan dışarı çıktı. Arabanın deposunu doldururken, şu an içinde bulunduğu gerçeğe geri döndü: Sonbaharın ilk günlerinde bir Alman otoyolu, bir Rothko3 tablosu gibi kızıl bir öğleden sonrası. Tatsız bir durum değildi, ama çok da hoş değildi.

Kasaya kadar yürüdü. Neşeli olması gerekirdi: Ulusal jandarma teşkilatının titiz bir çalışmanın ardından yolladığı evraklar, istatistik bilgiler, dosyalardan sonra, nihayet yeniden sahadaydı.

Tuhaf olan tek şey, onları Almanya’ya, Schwarzwald’ın, yani Kara Orman’ın en meşhur bölgesine Freiburg im Breisgau’ya yollamış olmalarıydı. Sabah günün ilk ışıklarıyla yola çıkmışlar ve saat 10’da Colmar’a ulaşmışlardı –Niémans asla hız sınırlamalarına riayet etmezdi, bu prensip meselesiydi.

Ağır ceza mahkemesi cumhuriyet savcısı ona, Alsace’ta, Trusheim Ormanı’nda işlenmiş cinayetle ilgilendiklerini söylemiş ve açıklamalarda bulunmuştu, ama kurban, şüpheliler, tanıklar, kısacası herkes Alman’dı. Haut-Rein Bölge Jandarması Fransa kısmıyla ilgileniyordu, onlar Almanya kısmından sorumlu olacaklardı.

LKA’yla, yani Baden-Württemberg Bölgesi Landeskriminalamt’la4 işbirliği halinde Töton bölgesinde çalışabilmeleri için Avrupa polisleri arasındaki anlaşmalarla ilgili uzun bir sunum izlemişti.

Niémans hiçbir şey anlamamıştı, ama endişe duymuyordu. Bu anlaşılması güç söyleve katlanırken, Ivana’nın Alsace jandarmasından dosyayı aldığını ve en ufak ayrıntısına kadar inceledikten sonra ona mükemmel bir brifing vereceğini biliyordu.

Parayı öderken camdan dışarı baktı: Bir tankın içindeki cephanelermiş gibi aldığı erzakı yolcu koltuğuna yayarken arabanın içinde kıpırdanıp duruyordu.

Ivana Bogdanović.

İkilinin iki numarası.

Hiçlikten döndükten sonra başına gelen en iyi şeydi.

1. Gerçek zamanlı. (ç.n.)

2. Coğrafi biçimi altıgeni andırdığından Fransa için kullanılan bir deyim. (ç.n.)

3. Mark Rothko, Rus Yahudi kökenli Amerikalı ressam (1903-1970). (ç.n.)

4. Ulusal Kriminal Dairesi. (ç.n.)

2

Öncelikle onun görünüşünü seviyordu.

Karanlıkta kahverengi ile gri arası bir tona bürünen ve ışıkta ise açık kırmızı ile açık kahverengi bir renk alan, her koşulda giydiği süet ceket. Yıpranmış jean pantolonu, eskimiş botları, kızıl saçları. Tüm bunlarda birbiriyle uyumlu ve içten bir zarafet vardı. Hem ölü yaprakların melankolisini hem de kanla dolu damarların canlılığını çağrıştıran bir şeyler.

Çok uzun boylu değildi, ama çok inceydi. Hatta “sıska” olduğu bile söylenebilirdi, ama kemik yapısı ve özellikle de belirgin kasları cılız nitelemesi yapmayı olanaksız kılıyordu. Derisi yüzülmüş kediyi andıran siluetiyle daha ziyade hayatta kalmayı başarmış bir güç timsaliydi. Bir felaket olmuştu, tamam, ama bu felaketten geriye ender rastlanan bir sertlik kalmıştı.

Kemik, kas ve öfkeden oluşan bir sertlik.

Kızıllara mahsus çok beyaz teniyle, Niémans’a, tek bir fildişinden yontulmuş, bir ucu çok keskin, diğer ucu ele mükemmel bir şekilde oturan Eskimo bıçaklarını hatırlatıyordu. Niémans Ivana sevgililerinin kollarında uslu duruyor muydu, bilmiyordu, ama gündüz ne denli sert ve soğuk olursa olsun geceleri onun daha sıcak ve yumuşak olduğundan emindi.

Ivana, onun Cannes-Écluse Ulusal Polis Koleji’ndeki derslerini takip etmişti. İlk yoklamada, Niémans onun adını yanlış telaffuz etmişti.

Ivana, adının telaffuzunu düzeltmiş ve hemen eklemişti:

“Ama bana canınız nasıl isterse öyle hitap edin.”

Bu bir tevazu göstergesi değil, tam tersine kibirli bir cevaptı: Bu tarz iniş çıkışlardan uzaktı, sınıftaki herkesten, her şeyden üstündü.

Aylar boyunca, onun çarpıcı ve sert güzelliğini tüm ayrıntılarıyla inceleme imkânı bulmuştu, çıkık elmacıkkemiklerini, resim fırçası gibi ince kaşlarını. Ve onu büyüleyen ve sebebini bilmese de, ona İbiza’daki gün doğumunu, hippi şenliklerini, asit kullandıktan sonra yapılan meditasyonları hatırlatan şu kızıllık... Genellikle bu tür şeylerden tiksiniyordu ama bunlar Ivana’yla ilgili olduğunda hoşuna gidiyordu.

Aslında, tüm bu keşif süreci tamamen palavraydı. Niémans kendini kandırmaya çalışıyordu. Hayranlık duyan adamı oynasa da Ivana’yı uzun zamandır tanıyordu ve onun hangi konuda yetenekli olduğunu biliyordu. İkisi de geçmişteki ilk karşılaşmalarını unutmak ve yeniden en baştan başlamak istiyordu.

– Ya benim kahvem? diye sordu Niémans, kontak anahtarını çevirirken.

Kız, bardaklıktaki içeceği işaret etti.

– Sağlıklı değil. Size bitki çayı aldım.

Niémans homurdanarak hareket etti. Ivana koltuğuna iyice gömüldü ve elindeki plastik çatalla kinoa salatasına saldırıya geçti. Kaplaması ceviz ağacı olan ön konsola ayaklarını uzatınca, Niémans az kalsın bağıracaktı ama vazgeçti.

Herhangi birinin Volvo’sunda bu tür bir saygısızlık yapmasına asla müsamaha göstermezdi, ama Ivana... Niémans da koltuğuna gömüldü ve gazı köklemeden önce direksiyonunu iyice kavradı. Kendini iyi hissediyordu. 32 yaşında hâlâ tırnaklarını kemiren bu kız çocuğuyla kendini mutlu ve dinç hissediyordu. Onun yanında olmasını, onun çekici bir kadının kokusundan ziyade çocuk kremlerinin kokusuna çok daha yakın bir tür pirinç patlağı kokusunu taşıyan parfümünü seviyordu.

Teğmen Ivana Bogdanović’i yardımcı olarak seçtiğinde kimse buna bir anlam verememişti. Genç kadının nitelikleri kuşkusuz tartışılmazdı, ama... sonuçta bir kadındı. Oysa Niémans’ın eski bir maço, neredeyse bir kadın düşmanı olduğu, tam anlamıyla erkek üstünlüğüne inandığı biliniyordu. Onun gözünde, bir polis erkek olmalıydı, bu kadar basitti.

Bu şekilde tanınmış olmak Niémans’ı eğlendiriyordu. Tamamen gerçek dışıydı: Kadınlarla çok daha karmaşık bir ilişkisi vardı. Hiç evlenmemişti, ama bunun sebebi ne kadınları hor görmesi ne de onlara karşı ilgisizliğiydi. Daha ziyade, korkuyla karışık bir saygıydı kaynağı...

Ama Ivana konusunda, sebebi uzakta aramanın gereği yoktu. Polislik mesleğinde, uzun zaman önce yolu, uzaktan da olsa Niémans’la kesişmişti. Cannes-Écluse’deyken aldığı sonuçlar tartışma götürmezdi ve okuldan mezun olduktan sonraki yıllarda mesleğinde elde ettiği başarılar da ortadaydı. İyi bir tesadüf olmuştu, Niémans ondan başkasını seçemezdi.

– Bu çıkıştan mı sapayım? diye sordu Niémans, Freiburg levhasını görünce.

– Evet, buradan, dedi Ivana, aç bir kuş gibi yolcu koltuğunda yemlenirken.

Niémans hızlandı.

– Güzel, hadi bakalım, şu olay ne?

4

Patika bir anda yön değiştirdi ve göl aşağıda belirdi. Güneşte parlayan ve kenarları simsiyah köknarların saçakları altında kaybolmuş devasa bir ayna.

– Titisee Gölü, dedi Ivana, yarattığı etkiyle övünen bir ses tonuyla.

Niémans son derece büyük gölün çevresindeki tepelerin yamaçlarına inşa edilmiş dağ evlerini görüyordu. Çok eski görünümlü, ama yepyeni ahşap evler zaman içinde değişikliğe uğramayan bir sıcaklık etkisi yaratıyordu. Çikolata ambalajları için mükemmel bir görüntü.

Gölün yüzeyi bir krom tabakasıyla kaplı gibiydi. Sanki bir zamanlar, içinde Luftwaffe’nin6 bombalarının imal edildiği özel bir madenocağıydı.

Yol bir kez daha kıvrıldı ve göl gözden kayboldu. Yeniden kozalaklı ağaçlardan oluşan bir tünel... Niémans gerçekten nereye gittiklerini anlamıyordu.

– Philipp Schüller, diye açıkladı Ivana, bizim CNRS’le eşdeğer, Max-Planck Topluluğu’na bağlı bir merkezde başka bilim insanlarıyla birlikte yaşıyor. Bu araştırmacılar neredeyse özerk yaşıyorlar. Laboratuvarları güneş enerjisiyle besleniyor, kendi sebzelerini yetiştiriyorlar ve kendi sabunlarını yapıyorlar.

– Dâhiyane.

Ona ekolojiden ve onun savunucularından bahsedildiğinde Niémans alaycı bir ses tonu takınmaktan kendini alamıyordu. Ama yine de onların daha iyi bir gelecek için çalıştıklarını biliyordu.

Tüm bunları doğrular gibi, artık manzarada modernliğe ilişkin en ufak bir işaret yoktu, ne bir elektrik direği ne de bir insan yerleşimi göze çarpıyordu. Doğa artık, buz gibi kayıtsızlığının en çarpıcı haliyle her yeri işgal ediyordu.

Patika, yabani asmalarla kaplı duvarların ardına gizlenmiş çiftlik binalarının bulunduğu küçük bir vadiye doğru inmeye başladı.

– Adresin doğru olduğuna emin misin? diye sordu Niémans, gitgide yön duygusunu kaybediyordu. Yoksa orada keçi peyniri mi üretiyorlar?

– Alay etme, Niémans. Oradaki insanlar geleceğe aitler.

– Bak, dedi Niémans, hatta yedi cücelerden biri bizi karşılamaya geliyor.

Adamın sakalı ve kocaman bir göbeği vardı, ama yaklaştıkça adamın cüce değil normal boyda biri olduğu anlaşılıyordu. Yuvarlak çerçeveli gözlükler takmıştı, elinde bir sopa taşıyordu, kırmızı suratında neşeli bir ifade vardı, aslında daha çok Pamuk Prenses ve Yedi Cüceler çizgi romanından çıkmış gibiydi, yarı Bilgin yarı Neşeli.

– Yavaşlayın, dedi Ivana. Bu Schüller olmalı. Geleceğimizi ona haber vermiştim.

Niémans uyarıyı dikkate aldı, çiftlik binalarını çevreleyen duvarın giriş kapısının önünde onları bekleyen ev sahibinin yakınında durdu.

– Üzgünüm, dedi adam, arabanın sürücü tarafındaki camına eğilerek, köyümüze araç almıyoruz.

Genel anlamda, hafif bir Alman ya da Alsace aksanıyla mükemmel bir Fransızca konuşuyordu.

– Burası korunaklı bir bölge, diye ekledi, sonra işaretparmağıyla, toprak bir tenis kortunu andıran kare biçimli yeri gösterdi: park alanı.

Niémans Volvo’sundan inerken, içerideki uzunlamasına yerleştirilmiş çiftlik evlerinin, köyü çevreleyen duvar ile çok sayıdaki ağaç türünün bir Japon bahçesi uyumunda olduğunu fark etti; renkler, yerleşim, denge, hepsi bir dinginlik duygusu oluşturacak şekilde tasarlanmıştı.

Tanışma faslı bittikten sonra, polisler Schüller’in peşinden çiftliğe girdi. Bütün işaretler yeşildi: Likenler, eğreltiotları, ısırganlar sundurmanın çevresinde bezemeler oluşturuyordu ve her adımda güçlü bir gübre kokusu gittikçe keskinleşiyordu. Geleceğin araştırmaları, ha? Matrak mı geçiyorsun?

Avluda, Niémans’ın kuşkuları daha da arttı: Kadınlar çinko leğenlerde elde çamaşır yıkıyor, erkekler el arabalarıyla gübre taşıyor, diğer erkekler ki hepsi sakallıydı, ahşap uzun bir masanın çevresine oturmuş, bezelye ayıklıyorlardı...

– Gördüklerinize aldanmayın, dedi Schüller, gülümseyerek. Araştırmacılarımız Avrupa’nın en iyileri arasındadır. Nobel Ödülü bile aldık!

– Tam olarak ne üzerinde çalışıyorsunuz? diye sordu Niémans, kuşkucu bir edayla.

– Biyoloji. Fizik. Genetik. Ekolojik sorunlara çözümler arıyoruz.

Ivana araya girdi:

– Ama siz, aynı zamanda Geyersberg ailesinin özel doktorusunuz?

– Aynı şey, öyle değil mi? diye cevapladı, alaycı bir ses tonuyla.

Ama anlaşılan bu düşüncesinden hemen rahatsız olmuştu.

– Özür dilerim, diye devam etti, şakanın sırası değil. Zavallı Jürgen... Onun doğumunda bulundum, biliyor musunuz? Buradan, lütfen.

Schüller, kapısının üstünde bir çan ile ferforje bir leylek bulunan ana binaya yöneldi. Niémans, 1970’li yılların hippi topluluklarını andıran bu seçkin bilim insanlarından gözünü alamıyordu.

Doktor, taş seki üzerinde kauçuk çizmelerini çıkararak ağır bir kapıyı itti. İçeride, yan yana sıralanmış keçe patikler vardı.

– Ayakkabılarınızı çıkarmak sizi rahatsız eder mi? Buyurun, içeri geçin.

6. Kuruluşu sırasında (1935) Göring tarafından Alman Hava Kuvvetleri’ne verilen ad. (ç.n.)

6

– Bir dahaki sefere, eğer bildiğiniz bir şeyler varsa, diye sert bir ses tonuyla konuştu Ivana, araştırma merkezinin avlusunu geçerken, tanığı sorgulamadan önce bunları benimle paylaşmanız çok daha iyi olur.

– Sakin ol. Bu sadece bir sezgiydi.

– Benim ne demek istediğimi siz çok iyi anladınız. Aptal gibi görünmekten hazzetmem.

Ivana özellikle, savunmasız hayvanları öldürmenin sanat ve tarz olduğunu savunan iki maçonun arasında kaldığını düşünüyordu.

Ama yanılıyordu: Niémans ne bir uzmandı ne de fırsatçı bir avcı. Ateşli silahlar konusundaki deneyimi sayesinde temel birtakım kavramları biliyordu sadece.

– Jandarmayı aramamız lazım, dedi Niémans, ana kapıdan çıkarlarken.

– Bu bir işe yaramaz, bize ters davranıyorlar.

– Bundan çok daha kötüsünü yaptıklarını düşünüyorum: Bizi açıkça yanlış yönlendirdiler.

Volvo’ya yaklaşırlarken, güzel Slav cep telefonunu çıkardı. Saat 17.00 olmalıydı ve gökyüzü tuhaf bir kükürt rengine dönmüş, gün çoktan karanlığa bürünmeye başlamıştı.

– Umalım da Alman polisi bu olayda bizimle daha fazla işbirliği yapsın, dedi Ivana, arabanın içine süzülürken.

Fazla emin olma... Bu ilk soruşturma çok kötü koşullarda başlamıştı. Genç bir milyarder bir geyik gibi kurban edilmişti. Yabancı topraklarda yapılan bir soruşturma ve kuşkusuz işlerini bitirdiklerini düşünen jandarma. Almanlara gelince, onların iki Fransız’dan nasihat beklemedikleri aşikârdı...

Polis gözlerini kapattı. Ağaçların tepelerinde bir yerlerden, kuş sürülerinin, henüz göç etmemiş olanların, insanı rahatsız eden canhıraş şakımaları duyuluyordu.

Gözlerini açtığı anda, simsiyah küçük kuşlardan oluşan bir sürü çiftenin namlusundan çıkan saçmalar gibi gökyüzüne dağıldı.

Niémans bu anlık dalgınlığın ardından arabaya bindi.

– Ne yapıyorsun? diye sordu, direksiyonun arkasına yerleşirken.

– Her ihtimale karşı, jandarmaya yazıyorum. Bize dosyanın eksiksiz hali gerekiyor.

– Kibar ol.

– Her zaman. Beni tanıyorsunuz.

– Programın devamında ne var? diye sordu Niémans, hareket ederken.

– Artık daha ciddi şeylerle ilgilenmeye başlıyoruz, dedi Ivana, GPS uygulamasına bağlanırken. Laura von Geyersberg, Jürgen’in kız kardeşi. Villası buradan birkaç kilometre uzakta. Patikadan çıkınca sağa dönün.

Yeniden Titisee Gölü’nün önünden geçtiler. Sudan ayna bu kez bir kömür yatağını ya da bir mazot örtüsünü andıracak derecede kararmıştı. Dantevari yakıtları besleyebilecek tarzda soğuk ve kapkara bir madde.

Ivana penceresini açtı ve bir sigara yaktı. Anlaşma yapmışlardı: Camı açmak koşuluyla sigara içebilecekti. Deri koltuklarına sigara kokusu sinme ve ceviz ağacı kaplama ön konsolda yanık oluşma ihtimalini düşününce Niémans tedirgin oluyordu, ama bireysel bir kötü alışkanlığın sansürlenmesini de kabul etmiyordu. İyilik yapmak adına her şeyi yasaklamak isteyen toplumdan artık tiksiniyordu. İçten pazarlıklı, mide bulandırıcı, vicdanları rahatlatmak için başvurulan bu en berbat diktatörlüğe asla ortak olmayacaktı.

Araba sürerken, bir yandan da göz ucuyla güzel Slav’ı izliyordu; oksijen maskesiymiş gibi sigarasından nefesler çekiyordu. Matmazelin paradoksları. Bir tarafta, kendine çok iyi bakıyordu (vegandı, organik besleniyordu, yoga yapıyordu ve bunun gibi başka şeyler...) Diğer tarafta, gün boyunca kendine zarar vermeye devam ediyordu: Bir idam mahkûmu gibi sigara içiyordu, aşırı dozdan ölmekten ve alkol komasına girmekten kıl payı kurtulmuş olmasına rağmen uyuşturucuyu ve alkolü bırakmamıştı. Öte yandan, doğayla ve dünyanın geleceğiyle son derece ilgiliydi, ama kırsala hiç ayak basmamıştı ve sadece kendisini şehir ortamında, karbondioksit solurken iyi hissediyordu.

– Kontes kaç yaşında? diye sordu Niémans.

– 32. Jürgen’den iki yaş küçük. Anne babaları ölünce, VG Grup’un yönetimi iki kardeşe kalmış. Laura artık tek başına mücadele etmek zorunda kalacak.

– Anne ve baba neden ölmüş?

Ivana iPad’ini çıkarmıştı.

– Anne intihar etmiş, baba kanserden ölmüş, 2012 ve 2014.

– Grubun yönetimini bu çocuklardan başka üstlenecek kimse yok muymuş?

– Önceki kuşak üç erkek kardeşten oluşuyormuş, Ferdinand, Jürgen ile Laura’nın babası, Dieter, onun kardeşi, iki oğlu olmuş ama çok erken yaşta ölmüş ve Franz, onunla daha önce konuşuldu, hâlâ hayatta ama çocuğu yok.

– Yeğenini ortadan kaldırarak, ileri yaşta meşaleyi yeniden ele geçirmek istemiş olamaz mı?

– Bu konuda bir şey bilmiyorum. Onun cinayet saatinde nerede olduğunu sorgulamak lazım.

– Ya kuzenler, Dieter’in çocukları?

– Aynı durum. Ama grubun hissedarları Jürgen ile Laura’ya daima güvenmişler ve VG Grup’un elde ettiği sonuçlar hep çok başarılıymış. Başka bir Geyersberg’in Jürgen’in yerini almak istediğini düşünmemiz için herhangi bir sebep yok.

– İki kardeş arasında rekabet olabilir mi?

– Araştırmak lazım. Ama tam tersine, listedeki bir sonraki kişi o olabilir.

Yolun iki tarafında, köknar ağaçlarından oluşmuş iki duvar arasında en ufak bir boşluk yoktu. Görünürde ne bir elektrik direği ne de bir yol tabelası vardı. Uygarlık sanki orman tarafından yutulmuştu.

– Daha çok yolumuz var mı?

– Zaten Geyersberglerin topraklarındayız.

Bir anda Niémans’ın aklına, Kara Orman’da muhtemelen binlerce hektarlık bir araziye sahip bu ailenin ne denli büyük olduğu geldi. Derebeyliklerine ait bu topraklardan medeniyetin tüm izlerini silen onlardı. Daha iyi avlanmak, daha iyi soluk almak ve yaşamak için. Çevreyi kirletmeyen bir fanus içinde yaşayan hippi görünümlü bilim insanları topluluğundan sonra oyun alanlarını büyük bir kıskançlıkla koruyan aristokratların dünyasına giriyorlardı.

Polis düşüncelerine yoğunlaştı. Araba sürmek onun nöronlarını harekete geçiriyordu. Cinayet yöntemiyle ilgili ilk bilgiler içini kemiriyor ve aklına birbirine zıt düşünceler getiriyordu. Katilin bir pirsch avcısı olduğu söylenebilirdi ve onun gözünde bir insanı öldürmek, bir geyiği ya da yabandomuzunu öldürmek gibi son derece güzel bir şeydi. Bir tür sungu.

Ama bunun tersini de düşünmek mümkündü: Adam pirsch avından nefret ediyor, ondan tiksiniyordu. Bu yönteme sadece tiksintisini ya da intikam nedenini ifade etmek için başvurmuştu. Bir av kazası olabilir miydi?

– Yavaşlayın, diye birden bağırdı Ivana. Tam anlamıyla özel mülk denilen alana varmak üzereyiz.

Tam o anda, yolun üzerinde iki nöbetçi beliriverdi. Tuhaf olan ne bir ana kapı ne de bir uyarı levhasının olmasıydı: Bu asfalt yol Geyersberglere aitti ve sadece tek bir yere gidiyordu, kontesin şatosuna.

Gecikmeyle de olsa, Niémans etraflarını saran ağaçların çok dip dibe olduğunu ve sonuç olarak, bölgenin adına layık bir şekilde çevreyi kararttığını fark etti.

Ivana arabadan çıkıp paralı askerlerle Almanca konuştu. Niémans tamamen art niyetle, Ivana Hırvat asıllı olduğu için Almanca öğrenmesinin şüphesiz daha kolay olduğunu düşündü. Aptalca bir düşünceydi bu: Ivana kendi anadilini konuşmuyordu ve Almancanın Slav dilleriyle elbette hiçbir alakası yoktu.

Ivana yeniden arabaya bindi ve on dakika daha yol aldılar. Orman sanki sonsuz ve sınırsızdı. Ama bir anda, önlerinde uçsuz bucaksız bir açıklık belirdi, ekin çemberlerinin belirginliğiyle manzarayı kesintiye uğratan bir düzlük. Kusursuz bir döşemelik kadife gibi bu açıklık uzun çimenlerle kaplıydı. Yabancı bir uygarlık, kimsenin fikrini sormadan sanki bir anda gelip ormanın ortasına yerleşmişti.

O sırada, Niémans bu yapay açıklığın dip tarafında yer alan, Laura von Geyersberg’in malikânesini gördü.

Kesinlikle görkemli bir şato değildi, ama kuşkusuz 20. yüzyılın başlarında inşa edilmiş modern bir villaydı. Güneşin son ışıkları altında bir kristal gibi parlayan, camdan büyük bir dikdörtgen.

Polis, hakkında çok fazla bir şey bilmese de mimarlığı seviyordu. Yirmi yıl vadeli krediyle, Cachan’da artık kullanılmayan küçük bir fabrika binası satın almıştı, amacı mimar Mies van der Rohe’nin7 “serbest mekânlar” olarak adlandırdığı şekilde, bu tür bir alanı tek bir mekân olarak düzenlemekti.

Villanın birkaç metre uzağında, kötü durumda siyah renkli bir 4x4’ün durduğu, bir park alanı buldular. Niémans içgüdüsel olarak, aslında her şeyi satın alabilecekken, eski arabalar kullanmayı ve delik kazaklar giymeyi seven zenginlerin züppeliğini burada daha iyi anladı.

Volvo’dan çıkan Niémans villayı dikkatle inceledi. Birinci kattaki pencereler uzun beyaz perdelerle kapatılmıştı –kuşkusuz yatak odaları–, ama giriş katı tamamen camdı ve evin içi görünüyordu: hareli, parlak, havadar, her cam yüzey kahverengi ve pıhtılaşmış kandan bir çerçeveyi andıran pas rengi çelik bir strüktürle desteklenmişti.

En çarpıcı olan, evin ormanın derinliklerinden yükseliyor gibi gözükmesiydi. Köknarlar bütün boşluğu dolduruyordu ve camlardan yansıyan parıltılar çam ormanının yamaçlarına vuruyordu. Her şey birbirine karışıyor, iç içe geçiyor ve bütünleşiyordu. Burası bir konut değil, ormanın bir parçası, göz kamaştırıcı bir ortak yaşam alanıydı.

Niémans elinde olmadan hayranlık dolu bir ıslık çaldı.

– Henüz patroniçeyi görmediniz, dedi Ivana.

7. Mies van der Rohe (1886-1969): 1944 yılında ABD vatandaşlığına geçmiş Alman mimar. (ç.n.)

7

Ivana Niémans’ın kontesten hoşlanacağını biliyordu. Rivayete göre, adli polis şefi kadınlarla ilgilenmiyordu. Ama durum tam tersiydi: Niémans onların büyüsüne kapılıyordu; ama kadınlarla karşı karşıya olduğunda, yaşla birlikte gelmesi gereken rahatlığa asla kavuşamamıştı. Doğrusu Peder Niémans köşeye sıkışmıştı.

Tüm yaşlı maçolar gibi, kadınların karşısında donup kalıyordu, ama kadınların gücü onun gücünden çok farklıydı, onların karşısındayken solak dövüşçülerden, yandan yumruk almaktan korkan bir boksör gibiydi. İşte bu gücü anlamıyordu ve bu güçten korkuyordu, onun gözünde yenilgilerin ve acıların tek kaynağı buydu. Bu dezavantaj kontesin karşısında da ortadan kalkmayacaktı.

Ivana Laura von Geyersberg hakkında magazin basınında çıkmış çok sayıda yazı bulmuştu. Laura yardım gecelerinde, kimsenin bilmediği kumaşlardan uzun elbiseler giyiyordu. En ünlü modaevlerinin defilelerinde en önde oturuyordu. Simsiyah giyinmiş, kafasında binici şapkası, beyaz atının üstünde dimdik duran, sürek avındaki Laura...

İnsan, onun imparatorluğunu yönetmeye nasıl zaman bulduğunu düşünüyordu. Yine de bu konuda şüpheye mahal yoktu: Erkek kardeşinin yanında ve demir yumrukla, bu işi iyi yaptığı ortadaydı. Gazetelerde çıkan bütün yazılar bunun üstünde duruyordu: Alman otomobil mühendisliğinin lideri olan VG, Jürgen ve Laura von Geyersberg’in yönetimi altında sürekli gelişme kaydetmişti; bu gelişme hem hissedarlar hem de kuzenler ve akrabalar lehineydi. Bu açıdan bakıldığında, Jürgen’i ortadan kaldırmayı gerektirecek bir sebep yoktu. Bu altın yumurtlayan tavuğu kesmek demekti.

Cephe boyunca uzanan birkaç basamağı çıktılar. Ivana’nın mimarlık hakkında hiçbir bilgisi yoktu ama içgüdüsel olarak bu alandaki bir başarının hakkını teslim etmeyi biliyordu. Bu devasa akvaryum çok esaslıydı.

Niémans zili çaldı, refleks olarak gözlüklerini ve paltosunu düzeltti, sonra umursamaz bir tavırla bekledi. Ivana geride bekliyor, sürekli kıpırdanıyordu, sürekli hareket halindeydi. Korkuyordu. Kontes güzeldi –fotoğraflar bunu kanıtlıyordu–, zengindi ve pırıltılıydı. Genellikle, çoğu günler Ivana da sevimli ve çekici olabiliyordu, ama yine de onda olmayan her şey konteste vardı.

Kapıyı Laura von Geyersberg’in kendisi açtı.

Real life görüntüsü magazin dergilerinin kuşe sayfalarındaki görüntüsünü unutturuyordu. Kapının eşiğinde duran, gülümsemesiyle fotoğraflardaki kibirli kadına hiç benzemeyen muhteşem bir kadın. Niémans kadar uzun boyluydu, lüle lüle siyah gür saçları ve en şık giysileri –mağazalardaki marka elbiseler ya da günümüzdeki gibi slim fit bir jean, bir kazak ve babetler– giymeye uygun incecik bir bedeni vardı.

Tüm ayrıntıları görmek için göz açıp kapayıncaya kadar geçen süre yeterliydi, zaten kadınların karşı karşıya oldukları gücü değerlendirmek için daha fazla bir zamana ihtiyaçları yoktu. Uma Thurman tarzı çok uzun bir boynu, dolgun kaşları vardı ve hüzünlü ancak son derece parlak gözleri. Çok düzgün ve yumuşak hatlara sahip bir burun, çok belirgin olmasa da şehvetli dudaklar tabloyu tamamlıyordu. Yine de bu göz kamaştırıcı görüntüde bir tür sakınım da hissediliyordu, 80’li yıllara ait bu saç modelinin altında, sanki yüzü çekingeni oynamak istiyordu.

Makyajı yoktu, hiç mücevher takmamıştı, belli ki Laura formunda değildi. Yüz hatları yorgundu, gözlerinin çevresinde mor halkalar oluşmuştu: Bu zayıflıklar onun güzelliğini daha da pekiştiriyordu, tıpkı bir atletin bedeninin güç sarf ettiğinde en güzel şeklini alması gibi.

– İyi akşamlar, dedi, son derece ince bir bileğin ucundaki beyaz elini uzatırken. Ben Laura von Geyersberg.

– Amir Pierre Niémans, dedi, aynanın önünde daha önce birkaç kez tekrar etmiş gibi kendinden çok emin bir ses tonuyla. Ve Teğmen Ivana Bogdanović, benim ortağım.

Ivana neredeyse reverans yapar gibi eğildi. O anda, kendini bir eviyenin altından çıkan bir hamamböceği kadar değerli hissetti.

– Bu öğleden sonra size telefon eden bendim, dedi Ivana, duygusuz bir sesle, sanki hamamböceklerinin de var olma hakkını ispatlamak istiyordu.

Ivana gözlerini Laura’nın saçlarından alamıyordu: Kendi saçlarının hep süpürge püskülü gibi uzadığını düşünmesi onun için gerçek bir yürek acısıydı.

Laura ellerini jean pantolonunun ceplerine soktu ve bakışlarını iki polis üzerinde gezdirdi.

– Çok iyi anlamadım, dedi, yumuşak bir ses tonuyla. (Fransızcayı aksansız konuşuyordu.) Jandarma beni zaten sorguladı...

– Şimdi şöyle diyebiliriz... İlerleme kaydedilmediği için bizi destek olarak çağırdılar...

Laura geçmeleri için yana çekildi. Ana salon kesintisiz bir şekilde uzanan bir mekândı. Görünürde tek bir taşıyıcı unsur yoktu: ne bir duvar ne de bir kolon. Tüm mekân kına rengi bir ışık banyosu içindeydi.

İlk bakışta, salon boş gibi gözüküyordu, ama dikkatle bakınca birkaç eşya göze çarpıyordu: bir sandık, kuyruklu bir piyano, bir kanepe, bunların uzağında, tam ortada, ters duran devasa bir periskopu andıran bir şömine. Tüm bunların çevresinde, camlı yüzeylerin arasından kahverengi ve yeşil köknarlar dikkat çekiyordu...

– Cam Villa! dedi Laura. Büyük büyükbabam bir Bauhaus hayranıydı. 30’lu yıllarda özel olarak inşa ettirmiş. Burayı çok seviyorum.

– Hangi mimar?

– Ludwig Mies van der Rohe’nin bir öğrencisi. Bir aile dostu. 1950’li yıllara kadar Farnsworth Evi ile Crown Hall’u tasarlamış ustasından bile daha başarılı oldu...

Kadın bu adları, sıradan referanslarmış gibi sıralıyordu. Ivana mimarın adını bile zar zor anlamıştı.

Kontes, aşıboyası rengi bir kanepe ile oturma yeri deri bantlardan oluşan taburelerin bulunduğu “oturma köşesine” doğru yöneldi. Hepsi pelüş bir halının üzerine yerleştirilmişti.

– Jürgen de burada mı yaşıyordu? diye sordu Niémans, kadının peşi sıra yürürken.

Kontes arkasına döndü, elleri hâlâ ceplerindeydi, bu da ona gençlere özgü meraklı bir hava katıyordu.

– Hayır. Neden? Jürgen Freiburg’da bir villada oturuyordu.

Çenesiyle iki tabureyi işaret etti: Bu bir davet değil, daha ziyade bir emirdi. İki polis hiç itiraz etmeden oturdu.

– Ne öğrenmek istiyorsunuz? dedi Kontes, tam karşılarına, kanepenin ortasına otururken.

Sanki birden üşümüş gibi ellerini uyluklarının altına soktu ve omuzlarını dikleştirdi; tüm bunlar önceden hesaplanmış hareketlerdi.

Ivana, kadının, gözpınarları hep yaşla doluymuş gibi duran siyah gözlerine dikkatle bakıyordu. Gözlerinin karşısındakiyle arasına mesafe koyan ve başınızı döndüren ıslak bir derinliği vardı, hem noktasal bir belirginliği hem de ulaşılmaz bir mesafesi olan yıldızlarla dolu bir gökyüzü gibiydi.

Bu durumu doğrulamak için Niémans’a göz attı: Niémans Samanyolu’nda çoktan kaybolmuştu.

10

Ivana şimdiye kadar hiç bu kadar geniş bir oda görmemişti, yaklaşık elli metrekare olmalıydı ve tamamen cam iki duvarı vardı. Kadın polis ayaklarının altında uzanan parka bakmak için ilerledi; odalar birinci kattaydı. Büyük beyaz perdeleri açtı ve tüm mekân yarısaydam çağlayanlar gibi boşluğa akıyormuş izlenimine kapıldı.

Perdeleri kapatıp geri döndü. Oda sadece büyük değildi, aynı zamanda olağanüstü güzeldi. Duvarlar lambri kaplıydı ve bir dağ evine benziyordu. Kısa ayakları olan, tik ağacından yapılmış, sade, en ufak bir süslemesi olmayan, bal renkli küçük sandıklar göz alıcıydı. Bu odanın içinde Noel kokusuyla dingin bir hava vardı.

Aklına ilk gelen düşünce ayakkabılarını çıkarmak ve parkenin geniş lataları üstünde çıplak ayakla yürümek oldu. Bu temasın yumuşaklığıyla gözleri zevkle kapandı. Kaliteli malzemenin güzelliğinin ve lüksün verdiği mutluluğun tadını çıkarıyordu.

Bu geçici esriklikten kurtuldu ve burada bir menfaat çatışması olup olmadığını düşünerek çantasını açtı: Tam soruşturmanın ortasında bir tanığın evinde kalabilirler miydi? Kontes, şu ya da bu şekilde, onları tavlamayı deneyecek miydi?

Telefonu çaldı. Ekrana göz attı ve onu beklediğini anladı.

– Alo?

Cevap yok.

– Alo?

Sessizlik.

Yeniden ekranda beliren resme, onu çok seven, kâbuslarının sebebi, düşüncelerine musallat olan genç adama bir kez daha baktı. En ufak bir şey yazmaya teşebbüs etmeden telefonu kapattı.

Aslında, bu sessizliği hak ediyordu. Günlerini ve gecelerini huzursuz eden bu telefon aramalarını hak ediyordu.

Kendini sırtüstü, enlemesine yatağa bıraktı, kollarını göğsünde çaprazladı. Kahretsin, burada ne halt ediyordu? Yeniden gözlerini kapattı ve hayatında hep yapıyormuş gibi, doğru yolda olup olmadığını kendine sordu. Hiçbir zaman ilerlediği yoldan sapmamıştı: Geçmişinden mümkün olduğunca uzaklaşmak, onu bir erik çekirdeği gibi dünyaya fırlatmış kara delikten kaçmak.

Arabalar gibi, Ivana da hibrit kökenliydi. Hırvat bir baba ile Fransız bir anneden, Essonne Bölgesi’nde, Grigny’deki hukuksuzluğun diz boyu olduğu bir sosyal konutlar topluluğu La Grande Borne’da doğmuştu.

Ama küçük Ivana için asıl tehlike evindeydi.

Babası, büyük olasılıkla kendisinin uydurduğu sözüm ona bir Hırvat atasözünü tekrarlayıp dururdu: “Vazgeçmektense boyun eğmek daha iyidir!” Ivana hayatında bir kez bile vazgeçtiğini ya da boyun eğdiğini bilmiyordu, ama her zaman onu dayak yerken ve sendelerken görmüşlerdi. Annesi iyi bir insan değildi. Onu dünyaya getiren anne babasıyla ilgili anıları inişli çıkışlıydı, tıpkı onların birbirlerine karşı davranışları gibi: Birbirlerine bağırıp çağırıyorlar, sarhoş olana kadar içiyorlar ve Ivana’nın hayatını tek başına yaşamasına müsaade ederek kavgayla geceyi sonlandırıyorlardı.

Altı yaşındayken, Ivana beslenir, giyinir ve okula giderken kendi başının çaresine bakardı. Tam olarak Küçük Ev12 sayılmazdı, ama evde yapamayan ya da daha ziyade evsiz de yapamayan ilk kız değildi. 1991 yılında, babası ülkesine dönmeye karar vermişti: “Hırvatistan özgür!” Ata toprağının ona daha fazla şans tanıyacağına inanıyordu. Ama haberleri iyi takip etmemişti, çünkü yapılan bağımsızlık referandumu beş yıl sürecek bir savaşı tetiklemişti. Vukovar’da onları bekleyen top atışları ve pusuda bekleyen “sniper”lardı.

Arabayla yola çıkmışlardı, bir Panda, Ivana hâlâ hatırlıyordu. Bütün saflığıyla bu yolculuktan –sürpriz tatilden– memnundu. Ama yolda beklenmedik bir şey oldu. Sınırdan geçtikten sonra (babasının hâlâ Yugoslavya pasaportu vardı), son hızla giderlerken zaten çoktan sarhoş olmuş babası öfkeye kapılmış, annesine vurmuş ve arabanın kontrolünü kaybetmişti.

Ivana kendine geldiğinde, arabanın iki tekerleği bir çukurun içindeydi ve arabanın içi boştu. Arabanın yola açılan kapısından dışarı çıkmak zorunda kalmış ve korkunç manzarayla karşılaşmıştı: Babası, ayakları çamurun içinde, krikoyla yarım kalan işini bitiriyordu.

Ivana yolda koşmaya başlamıştı, peşine takılan babası sevgili kızını da öldürmeye karar vermişti. Katil tam onu yakalayacağı sırada savaş kızın hayatını kurtarmıştı. Kızının kafasını parçalamak için kolunu havaya kaldırdığı sırada JNA13 uçaklarının açtığı yaylım ateş babasını ikiye bölmüştü. Ivana donup kalmış, makineli tüfek seslerinden sağırlaşmış, asfaltı kaplayan alevlerden hiçbir şey göremez olmuştu, yolun iki tarafından gayzer gibi fışkıran Hırvatistan’ın kara toprağıydı bu.

Sonrasının bir önemi yoktu. Mavi Bereliler, onun güven altında ülkesine dönmesini sağlamışlardı. Orada hastaneye yatırılmıştı. Konuşma yetisini kaybetmiş, bir yıl boyunca konuşamamıştı. Yavaş yavaş sesine yeniden kavuşmuş ve neredeyse normal bir çocukluk yaşamıştı. Yurtlar, bakıcı aileler, okullar, Ivana tüm bunları yaparken hep dalgındı, sadece ölmeye ve kendine zarar vermeye odaklanmıştı. Anoreksi, kendini kesme, intihar girişimleri, gereken her şeyi yapmıştı. Dibe vurmuş, sonra bu durumdan kendini kurtarması gerekmişti, ama başka bir yol seçmişti: Biraz daha düşünmüş, sonra uyuşturucu ve şiddet konusunda kendini geliştirmişti.

O dönemde bir melek ortaya çıkıp onu kurtarmıştı.

Meleğinin ilginç bir suratı vardı: kırk yaşlarındaydı, alabros saç kesimiyle, yuvarlak gözlükleriyle bir askeri okul öğretmenine benziyordu.

Onunla üç kez karşılaşmıştı.

İlk karşılaşmaları, bir gece vakti, Aulnay-sous-Bois’daki bir otoparkta Ivana, torbacısının üzerine bir şarjör boşaltırken olmuştu; on beş yaşındaydı. İkincisi, gündüz vaktiydi, Cannes-Écluse Polis Okulu’ndan diploma aldığı gündü. Kampüste, atanacağı yerin tercihini yaptığı sırada polis şapkasını akıl hocasının başına koymuş ve yan yana fotoğraf çektirmişlerdi. Bu cep telefonundaki en değerli selfiydi. Üçüncü kez, yağmur altında karşılaşmışlardı, Niémans onu, üç yıldan beri görev yaptığı Versailles Polis Merkezi’nin çıkışında bekliyordu.

– Benimle çalışmak ister misin?

Kahveleri önlerinde oturmuşlardı ve Niémans ona bu imkânsız projeyi açıklamıştı: Tüm ülke çapında görev yapacak ve istisnai cinayetlerde polise ve jandarmaya yardımcı olacak bağımsız bir ulusal birim. Niémans’ın “istisnai” ile neyi kastettiğini sormaktan kaçınmıştı. Guernon olayını duymuştu. Niémans ölümden dönmüştü. Diğer polis, genç bir Arap’tı, paçasını kurtarmıştı, ama Alpler’deki o üniversite şehrinin laneti hakkında açıklamada bulunmayı reddetmişti. Kısacası, sıra dışı cinayetler konusunda, Niémans herkesten daha tecrübeliydi.

Ivana bir saniye bile tereddüt etmemişti. Cannes-Écluse’den sonra, Paris’in en hareketli polis merkezlerinden biri olan Louis-Blanc’a atamasının yapılmasını istemişti. Ama sadece sıradan uyuşturucu aramalarına katılmış ve can sıkıcı evrak işleriyle ilgilenmişti. Böylece onu “verdiği iyi hizmetler göz önünde bulundurularak” Versailles’a yollamışlardı. Teğmenliğe terfi etmiş ve tam bir küçük memur olmuştu. Az bir süre sonra Paris Caddesi’nde bir stüdyo kiralamıştı. Netflix’deki dizisini izledikten sonra köpeğini dolaştırmaya çıkarıyor ve şatonun karşısında sabah kahvesini içiyordu...

Yatağında doğrulup yüzünü ovuşturdu. Kararı doğruydu: Evet, doğru yoldaydı. Bir kez daha, Niémans değersiz yaşamından çıkış şansı tanıyarak onun hayatını kurtarmıştı. Birlikte kötülüğün içine dalacaklar, katilleri bulacaklar ve adaleti sağlayacaklardı.

Kızıl kafasının içinde, yaşadığı mutsuzlukların onu belki de bu özel göreve yönlendirdiğini düşünüyordu: Katillerin peşinden koşmak, onların beyinlerinin içine nüfuz etmek ve onlara yaptıkları eylemleri itiraf ettirmek. Her seferinde, ona engel çıkaran kişinin babası olduğunu anlamak için Freud olmaya gerek yoktu. Ondan kurtulmak için her şeyi yapmıştı.

Ivana duşa girmeye karar verdi. Yeni bir hayranlık. Banyo ahşap görünümlü yer karolarıyla kaplıydı, ama mobilyalar ile geniş lavabo tezgâhı siyah renkli tik ağacındandı ve duvarların hastane beyazlığıyla tam bir kontrast yaratıyordu.

Muslukların kübik başlıkları karşısında bir anlığına duraksadı: Her ayrıntısı bu derece düşünülmüş, dizayn edilmiş ve süslenmiş bir yerle karşılaşmamıştı. Her öğenin arkasında, günlük yaşamı sanatsal düzeye çıkarmış bir sanatçı ruhu hissediliyordu.

Gözlerine yaş doldu ve bu abartılı duygusallıktan kurtulmak için suyun sıcaklığını en üst seviye getirerek kendisini duşun altına attı. Daima Japon usulü yıkanırdı, 42 derece, aksi takdirde hiçbir işe yaramazdı ve banyodan kancaya aslı bir süt domuzu gibi pespembe çıkardı.

Birkaç dakika sonra, içerisi buharla kaplı aynaları ve su damlacıklarıyla bir hamama dönüşmüştü. Tam önündeki aynanın buğusunu sildi ve lavabo aynasında yüzünü inceledi.

Bir anda paniğe kapıldı.

Kontesin karşısında büsbütün komik duruma düşmemek için üzerine ne giyecekti?

12. Orijinal adı “Little House on the Prairie” olan ve 1974-1983 yılları arasında oynamış ABD yapımı bir TV dizisi. (ç.n.)

13. Yugoslavya Halk Ordusu. (ç.n.)

11

Külotu ve sutyeniyle dolanırken, ilk olarak aklına yanında “gerekirse” diye siyah sade bir elbise getirdiğini hatırladı ve ikinci olarak da, saat 21’de başlayacak yemeğe kadar bir saat zamanı olduğunu fark etti.

Bir kazakla jogging pantolonu giydi, sonra Kleinert’in verdiği dosyaya gömüldü. Olayın ana hatlarını biliyordu ve daha ziyade, ayrı bir şömiz içine koyduğu Jürgen von Geyersberg’in hayatına odaklandı.

1984 doğumlu Jürgen bir Alman küçük aristokratına uygun, mükemmel bir eğitim görmüştü: Basel yakınlarındaki bir İsviçre okulunda yatılı okumuştu, Almanya’nın en tanınmış üniversitelerinin birinde, Universität Konstanz’da “Politik und Verwaltungswissensschaft”14 öğrenimi görmüş ve Fransa’da HEC’te işletme okumuştu. Son olarak da, kendi alanında en önemli kuruluşlardan biri olan Yüksek İşletme Enstitüsü’ne (IESE, Navarra Üniversitesi İşletme Okulu) devam etmiş ve burada mastır yapmıştı.

Görünen o ki, Jürgen iş hayatına atılmak için acele etmemişti, ama babasının 2014 yılında erken yaşta ölmesi, onu Fransız edebiyatı ve antik Yunan felsefesiyle ilgilenen kız kardeşiyle birlikte VG Grup’un yönetimini ele almaya mecbur kılmıştı.

Ivana iki kardeşin grubu başarıyla yönetmesi hakkında daha önce birçok makale okumuştu, dosyada yer alan çok daha ayrıntılı Fransızca makaleler onun ilgisini çekmişti: İki kardeşin yönetimi oldukça katıydı, babaları Ferdinand da personeline karşı yumuşak değildi. İki vâris, birkaç sene içinde hem şirket bünyesinde hem de dışarıda hatırı sayılır miktarda düşman edinmeyi başarmıştı. Ama Niémans’ın söylediği gibi, bu vahşi cinayetin arkasında yanlarında çalışan bir personelin ya da bir rakip şirketin patronunun olduğunu düşünmek neredeyse imkânsızdı.

Ivana ailenin tarihine geçti. Yeni bir şömiz çıkardı. İçinde, Kleinert’in özellikle dikkat çektiği Point de vue dergisinde yayımlanmış ve hanedanın hikâyesini anlatan bir yazı vardı.

Geyersberglerin soyu Karolenjlere, yani Fransa Krallığı’na kimliklerini kazandıran bir döneme kadar uzanıyordu. Ivana bütün yüzyılları peş peşe okudu, Ortaçağ’dan Rönesans’a, Otuz Yıl Savaşları’ndan Aydınlanma çağına geçti: Geyersbergler hep vardı. Sonradan, 19. yüzyılda Baden-Württemberg Eyaleti’ne katılan Büyük Basel Düklüğü’nün kuruluşunda önemli rol oynamışlardı.

Ivana Jürgen’in babası Ferdinand’a odaklanmak için atalarıyla fazla ilgilenmedi. Kolay değildi, çünkü hepsi Almancaydı, ama sonunda telefonundaki sözlükten yararlanarak makaleleri okuyabildi.

İkinci Dünya Savaşı’ndan sonra doğan Ferdinand von Geyersberg sanayinin öncülerinden biri olarak, 1960’lı yıllarda Doğu Almanya sanayiinin gelişmesine katkıda bulunmuştu. Ferdinand 1980’li yıllar boyunca, fabrikalarında uyguladığı acımasız yönetimle VG Grup’u kalkındırarak babasının izinden gitmiş ve birçok elektronik ürünün patentine sahip olması nedeniyle birçok otomobil üreticisini, özellikle de Baden-Württemberg’in en değerli markası olan Porsche’yi, kendisine bağımlı kılmıştı.

Ferdinand halk arasındaki imajına aldırmıyordu. Ağzı sıkı, hatta kapalı kutu bir adamdı, tam eski tarz Alman’dı: Soğuk, sert, ağırbaşlıydı, ancak bir yerini yaktığında gülüyordu ve hep eldiven takıyordu. Karısının ölümünden iki yıl sonra, 2014 yılında geçirdiği bir inme neticesinde, 68 yaşında ölmüştü.

Karısı hakkında tek bir yazı yoktu. Daha doğrusu, neredeyse yoktu: Ölümünden birkaç yıl sonra, bir İsviçre dergisi onun anısına uzunca bir makale yayımlamıştı. Sabine de Werle, Svabyalı (eskinin Büyük Baden Düklüğü’ne komşu bir bölge) asil bir ailede dünyaya gelmişti, hukuk öğrenimi görmüş ama hiç avukatlık yapmamıştı. 24 yaşında Ferdinand’la evlenmişti, tek bir tutkusu vardı: Binicilik. Tüm hayatı bu spor dalının etrafında şekillenmişti. Sabine sporcu, dinamik, sağlıklı bir kadındı, elli kadar atın olduğu bir harayı yönetiyordu.

Tüm bunlar sebebiyle, çocuklarını yetiştirecek, kocasıyla ilgilenecek zamanı gerçekten yoktu, zaten işiyle çok meşguldü. Çevresindeki hiç kimseyi önemsemiyordu. O yüksek bir sınıfta dünyaya gelmişti, alt sınıflardaki insanlarla ve özellikle de yaşamak için çalışmak zorunda olan “zavallılar”la ilgilenmiyordu.

Bu, tamamen bir vitrindi. Aslında Sabine’in, ailesinin özenle gizlediği ruhsal rahatsızlıkları vardı. 2012 yılında, çağdaş sanat eserleriyle ilgili bir müzayedeye katılmak için Manhattan’a gitmişti. Beşinci Cadde’deki St. Regis Oteli’ne yerleşmiş, on birinci kattaki süitlerden birini seçmişti. Her odayı dolaşmış, ana salonun pencerelerini açtırtmış, kat görevlisine teşekkür etmişti. Yalnız kalınca da kendini boşluğa bırakmıştı.

Böyle bir anne babayla, Jürgen ile Laura’nın çocukluk dönemleri nasıl geçmişti? “İkizler” diye düşünmüştü Ivana. Bu büyük sevgi yoksunluğunda, onların birbirlerine ne denli destek olduklarını hayal edebiliyordu. Ortalarda olmayan anne ve baba, kayıtsız dadılar, lüks içinde bir hayat ve ortak bir tutku: av. İki çocuk, diplomalı aptallara dönüşmüşler, magazin basınının ilgi odağı haline gelmişler ve seçkin birer nişancı olmuşlardı, kalpleri bir tüfeğin sürgü mekanizması gibi soğuktu.

Dosyada yetişkin Jürgen’in oldukça fazla fotoğrafı vardı. Yıllar içinde, solgun ve kızıl bir güzelliği olan bir atlete dönüşmüştü. Ama yüzünde cansız duru bir ifade, tasasız ve anlaşılmaz bir şeyler vardı, kadınlara çekici gelen de bu olmalıydı. Kuşkusuz, saçının özel görüntüsünü –kızıllık– değiştirmeyi başarmıştı, Ivana’nın asla başaramadığı şey de buydu.

Diğer fotoğrafları eline aldı: Jürgen Saint-Tropez’de yatında, Ibiza’da parlak bir smokin içinde... Genç vâris hayatın tadını çıkarmayı biliyordu. Asil bir soydan gelen, zengin, teknoloji imparatorluğunu kız kardeşinin yardımıyla yöneten, kulüplerdeki ve lüks otellerdeki eğlenceleri küçümseyen yakışıklı bir adam. Gerçek bir modern zamanlar kahramanı. Milyarlar kazanmakla ya da top modelleri becermekle meşgul değilse, kan akıtmak için ormana gidiyordu.

Tüm bunlar da, bir kez daha bir vitrinden başka bir şey değildi. Jürgen’in mutlu olmak için her şeyi vardı, ama onun asıl sevdiği şey mutsuz olmaktı. Aşkı ve ışığı çekiyordu, ama onu heyecanlandıran karanlık ve acıydı. Kleinert ve yardımcıları, onun çok sık gittiği Stuttgart’taki çok özel kulüplerin patronlarını ve kelimenin tam anlamıyla ona hükmeden “sahibeleri” zaten sorgulamıştı. Bu konuda bir kafa karışıklığına yer yoktu: Jürgen “itaatkâr” olarak adlandırılan kişiydi. Kırbaçlanmayı, yakılmayı ve daha birçok işkenceyi seviyordu (otopsi raporunda “kabuk bağlamış” birçok yaraya rastlandığı belirtilmişti). Ayrıca hakarete uğramaktan, aşağılanmaktan, boyunduruk altına girmekten hoşlanıyordu.

Big Boss köle ruhluydu.

Niémans’ın düşündüğünün tersine, Jürgen her türlü riski göze alarak flört ediyordu ve pekâlâ yaratıcı hayal gücü olan bir “dominant”la karşılaşmış olabilirdi. Ama tüm bu aficionado’ların tanıklığı Niémans’ı doğrulamıştı. Bu dosyayı kapatabilirler ve sadomazoların sıradan seks için söylediği gibi “Vanilya Seks Dünyası”na dönebilirlerdi.

Son şömiz, Almanca, Fransızca, İngilizce kaleme alınmış cinayetle ilgili makaleler bakımından zengin, yüzlerce yazı, blog ve tweet içeren bir basın incelemesiydi... Yine de fazla ilginç değildi. Bir sürü yazı, varsayım, teori, yazarların hepsinin tek bir ortak noktası vardı: Hiçbir şey bilmiyorlardı ve alakasız şeyler anlatıyorlardı.

Cep telefonu çaldı. Çağrı değil, alarmdı. Buruşmuş elbisesini giyecek ve yüzüne hafif bir makyaj yapacak zamanı olması için alarmı 20.45’e ayarlamıştı. Banyoya gitti, rekabet edebilmek için elinden gelen her şeyi yaptı, sonra bilgisayarı kapatmak, fotoğrafları ve kâğıtları toplamak için odaya döndü. Klasik bir “Katil Kim” oyunu diye düşündü: bir av köşkü, saygın davetliler, cep telefonu ve araba yok (bu av partisinin bir başka özelliği: herkes arabasını Geyersberg Malikânesi’nin girişine, yani av alanından on kilometreden daha uzağa park etmek zorundaydı) ve kuşkusuz bu seçkin topluluğun arasında bir katil.

Haydi, kızım, diye söylendi, avucuyla elbisesini düzleştirmeye çalışırken, etkilenmen söz konusu değil. Avrupa’nın en büyük servetlerinden birinin üç vârisiyle akşam yemeği yiyeceğini düşünmemeye çalışarak odanın kapısını açtı.

14. Siyaset ve kamu yönetimi. (ç.n.)

12

Niémans eski tarz bir televizyon dizisinde olduğunu düşünebilirdi.

Kontesin birkaç anlama çekilebilecek karşılamasından ve gece yatıya kalmaları için yaptığı anlamsız davetin ardından şimdi bir Agatha Christie romanındaymış gibi şöminenin başında aperitiflerini içiyorlardı.

Kadehlerdeki şampanyadan kabarcıklar çıkarken, az çok süslenip püslenmiş olan Niémans ile Ivana kaskatı bir halde ayakta dikiliyorlardı. Ivana gece kıyafeti olarak kabul edilebilecek şifon bir elbise giymişti. Çoraplarında delik yoktu, en azından bu kabul edilebilir bir şeydi. Niémans’a gelince, o ceket ve kravatta karar kılmıştı, ama koltuk altına yerleştirdiği 45’liğinden vazgeçmemişti. Giysileri Ivana’nın elbisesinden daha iyi durumdaydı, ama onun da suratı kırış kırıştı; boş olan iki saatini şekerleme yaparak değerlendirmişti. Niémans, cinayet büronun haşin, sert ve ne yapacağı önceden kestirilemez amiri ilk fırsatta uykuya dalabiliyor ve ayakkabılarını bağlamak için eğilmekte güçlük çekiyordu.

Şimdi, ceketinin içinde, kravatı tarafından boğazlanmış halde, elinde kadehiyle şakıyan küçük bir kuş gibi sıradan, önemsiz şeylerden konuşuyor, gevezelik yapıyordu:

– Fransızcayı mükemmel konuşuyorsunuz. Nerede öğrendiniz?

– Biyografimi okumanız gerekirdi, amirim, diye cevap verdi kontes. Öğrenimimin bir bölümünü Paris’te Sorbonne’da tamamladım.

– Ben sizin çok daha önemli okullarda okuduğunuzu düşünmüştüm.

– Benim düşünceme göre, Sorbonne bütün okullardan çok daha değerlidir. Orada felsefe ve Fransız edebiyatı okudum.

Niémans gömlek yakasının boynunu tahriş ettiğini hissederken başıyla onu onayladı.

– Benim kastettiğim... bir ticaret ve işletme okuluydu.

– Ticaret ve işletme okumadım, dedi, kadehinin kenarından daha keskin bir gülümsemeyle. Eğer bir Geyersberg’seniz bu zaten doğal olarak sizin kanınızda vardır.

– İşin başına geçtiniz mi?

– Hiç bırakmadım ki.

Görüntü olarak kontes herkesi ezip geçiyordu. Bir zentai15 kostümü gibi tüm vücudunu saran siyah giysisi bembeyaz sırtını açıkta bırakıyor ve benlerle kaplı omuzlarını gözler önüne seriyordu.

Niémans asalete ve onun rol yapma yeteneğine kadeh kaldırma isteği duydu. Erkek kardeşinin katledildiği bir dönemde, Malefiz gibi giyinmiş ve on iki santimlik topuklu ayakkabılarının üstünde dengede duran Laura Geyersberg hâlâ ev sahibesi rolünü oynayabiliyordu.

Niémans gözleriyle, yanlarından ayrılmış ve başka bir şeyle ilgilenmek ister gibi odadaki her eşyayı inceleyen Ivana’yı aradı. Vergi mükellefi bir zenginin mallarına değer biçen bir vergi müfettişine benziyordu.

– Kleinert size haberi verdi mi? diye sordu Laura, şakacı bir ses tonuyla. Erkek kardeşimin katilini tutuklamışlar.

– Bunu size kim söyledi?

– “Burada benim haberim olmadan yaprak bile kımıldamaz.”

– General Pinochet’den alıntı yapmak sizi rahatsız etmiyor mu?

– Siz de aynı kanıdasınız, diye muzipçe gülümsedi.

– Hangi manada?

– Hiç kuşkusuz, bütün zenginlerin salak ve bütün Almanların faşist olduğunu düşünüyorsunuz. İşte bu nedenle de beni katlanılmaz buluyorsunuz.

Niémans kendini zorlamadan bir kahkaha patlattı.

– Thomas Krauss, onun katil olduğuna inanıyor musunuz?

– Bir an bile düşünmedim. Ailemizin eski bir düşmanı olabilir, ama onu bir katil olarak hayal edemiyorum.

– Bununla birlikte, itiraf etti.

– İtirafların hiçbir anlamı yoktur.

– Doğru. Ama neden suçu üstlensin?

– Provokasyon için, bir ideal uğruna kendi feda etmek için. Krauss’un tek bir yaşama nedeni var, avcılara olan öfkesi. Ne yazık ki, o hiçbir şey anlamadı.

Niémans elinde olmadan kontesin kollarına baktı: Teninin duruluğu, göz alıcılığı neredeyse inanılmazdı. Bu ten, mermer ile pelür kâğıdı, sertlik ile saydamlık arasında, birbirine tezat özelliklere sahipti.

Bu büyüleyici etkiden kurtulmak için gözlerini kaçırdı ama bu kez köprücükkemiklerinin altında çok hafifçe belirgin mavimsi bir damar ağıyla karşılaştı; damarlar donmuş bir nehrin yüzeyindeki dağınık otlar gibi yayılıyordu, Niémans bu tür klişe düşüncelere kapıldığı için kendine kızdı.

– Onun anlamadığı şey ne? diye sordu, yeniden konuya odaklanmaya çalışıyordu.

– Doğayı koruduğunu sanıyor ama aslında av, popülasyonu azaltarak doğayı korur. Bu duygusallığın olmadığı kör bir mekanizmadır.

Niémans bu tür argümanları ezbere biliyordu.

– Aynı kanıdayım ama bunu yapmanın bir yöntemi var.

Kontes ona dostça göz kırptı.

– Aşkta olduğu gibi.

Niémans bu hareketi nasıl anlaması gerektiğini bilemedi. Başka bir ağızda, başka bir durumda bunu, fingirdek bir kadının kışkırtıcı bir hareketi olarak algılayabilirdi, ama bu akşam?

O anda, Laura’nın sanki bir şeyler dikkatini çekti. Gözleriyle onu izledi ve Ivana’nın her zamanki vergi müfettişi edasıyla, Niémans’ın birkaç saat önce fark ettiği silahlığı yakından incelediğini gördü.

– Ateşli silahlar ilginizi çekiyor mu? diye sordu Ivana, yanlarına gelerek.

– Hiç çekmiyor.

Ivana ne sevimli olmak ne de en ufak bir saygı göstermek için çaba sarf ediyordu. Slav kadın da silahlardan nefret ediyordu ve Niémans bunun sebebini biliyordu.

Buna karşılık kendisi, her çağa ait her türden silaha tutkundu. Onun gözünde, silahlar insanın yaratıcı faaliyetinin çok özel bir ifadesine tekabül ediyordu. Ve eğer bu faaliyetin sonunda, uzun lafın kısası, ölüm varsa, anlaşılması karmaşık da olsa pekâlâ onların güzelliğini daha da artırıyordu.

– Bakabilir miyim? diye sordu, elini sürgü kolu olan dürbünlü bir karabinaya doğru uzatırken.

– Elbette, buyurun, diye alçak sesle cevapladı kontes, kenara çekilerek.

Niémans silahı aldı ve Laura’nın meraklı bakışları altında elinde tarttı. Bir anda, aralarında üstü kapalı bir suç ortaklığı oluştu. Bıkkın bir yüz ifadesiyle, Ivana geri çekildi ve demirbaş listesi çıkarma işine döndü.

Polis kabzanın ve baskülün çeliğine işlenmiş süslemelere hayranlıkla bakıyordu: meşe yaprağı frizleri, av sahneleri... Tüfeği omzuna dayayıp ormana doğru nişan almamak için kendini zor tuttu.

– Marka göremiyorum.

– Tüfeklerimizin her biri tek ve benzersizdir, Ferlach’da tasarlanıp üretilmiştir.

Dünyanın en iyi silah fabrikalarından birkaçı bu Avusturya şehrindeydi. Niémans kendini daha fazla tutamadı, tüfeği doğrulttu, dipçiği omuz boşluğuna yerleştirdi ve gözünü dürbüne yapıştırdı.

– Kaç metre mesafeye ayarladınız?

– Yüz metre.

– Pirsch’te olduğu gibi.

Namluyu çoktan aşağı indirmişti. Laura ona sert bir ifadeyle bakıyordu.

– Beni tuzağa düşürmeye çabalamayın, Niémans. Artık bu av türünü yapmadığımı size söyledim. Üstelik uzun zamandan beri bu tüfeği kullanmıyorum.

Niémans özenle tüfeği yerine yerleştirdi.

– Öyleyse sizin favoriniz hangisi?

Kontes başka bir silahı, sadece birkaç yüz gram ağırlığı varmış gibi havaya kaldırarak silahlıktan aldı.

– Sürek avı için, bu.

Her zamanki gibi bu da muhteşemdi, ama bu parlak küçük şey gerçekten kendini kanıtlamıştı, bu silah sıklıkla kullanılırdı.

– Bu tek atımlık bir tüfek değil mi?

– Babamın bir sözü vardır: “Eğer bir mermi yeterli gelmezse sen öldün demektir. Ve eğer hâlâ yaşıyorsan, hayatınızın değeri yok demektir.”

– Sempatik biriymiş.

Kontes tüfeği ona uzattı.

– Çok.

Niémans sürgü kolunu çekti ve mekanizmanın sessizliği onu şaşırttı. Bir kez daha, büyük bir ustalık harikası.

– Kaç kalibre?

– 270 Winchester.

– Ne tür kartuş?

– Onları atölyemde yapıyorum.

Niémans kafasını kaldırdı.

– Yumuşak uçlu mermi, diye devam etti. Önceden içine, avlayacağım av hayvanlarına göre bizzat erittiğim bakır alaşımıyla kapladığım kurşunu yerleştiriyorum. Her şeyin hız-mesafe-malzeme-direnç denklemine bağlı olduğunu siz de benim kadar biliyorsunuz.

Niémans bu meseleleri ezbere biliyordu: Kurşun uç çarpmanın etkisiyle biçimini kaybediyor ve bir mantar gibi oluyordu, bu da enerjinin dokuların içinde yayılmasına neden oluyor ve ölüme yol açıyordu. Ama merminin önce ete girmesi gerekiyordu ve bu yüzden de daha sonra parçalanmaya hazır bakır bir zarfla kaplanıyordu.

– Bu tür şeyler çok nadir olarak bir kadınla konuşulur.

– Kadınlar artık göründükleri gibi değiller, dedi, üzülmüş gibi yaparak.

Kontes tüfeği Niémans’ın elinden alıp dikkatle yerine koydu.

– Her şey yitip gidiyor, diye ekledi, cehalet bile.

– Peki, bu tüfek? diye sordu Niémans, silahlığın en üstüne yerleştirilmiş, dürbünü de aynı malzemeden yapılmış gibi duran antrasit rengi bir karabinayı işaret ediyordu, sanki tamamı siyah mermerden tek parça olarak yontulmuştu.

– O tüfek, diye cevapladı, bir adım geri çekilerek, biz ona dokunmuyoruz. O babamın tüfeğiydi. Çok büyük bir nişancıydı, bir geyiği iki yüz metreden gözünden vurabilirdi.

Niémans bir hayranlık belirtisi olarak kafasını salladı, elbette o daha iyisini yapabilirdi. Ama övünmenin sırası değildi.

Çakıltaşlarının üstünde lastik gıcırtıları duyuldu.

– Kuzenlerim geldi, dedi Laura başını çevirerek. Masaya geçme vakti.16

Kelime oyunu oynamayı göze almıştı ve kontes her şeyi bilinçli bir şekilde ifade edecek kadar iyi Fransızca konuşuyordu. Niémans’a yeniden yaramaz bir ifadeyle göz kırptı.

Polis kapıyı açmak için kocaman salonu boydan boya kat eden kontesi gözleriyle takip etti. Bu kadınla nasıl dans edeceğini bilmiyordu.

Odasında bitkin bir halde olmalı, antidepresanlar yutmalıydı, ama burada gece elbisesinin içindeydi, tüfeklerin sürgü kollarını çekiyor, onunla şakalaşıyor, en ufak bir üzüntü ifadesi göstermeden ev sahibesi rolünü oynuyordu.

Niémans bu davetin sadece bir aldatmaca olduğunu hissediyordu. Onları misafir ediyormuş, ailesini tanıtmak istiyormuş, geleneklerini onlara anlatmaya çalışıyormuş gibi görünüyordu, ama bunun tam tersi olduğundan emindi: Onlardan gerçek sebebi saklıyordu.

Aklına gelen bir başka düşünce midesine kramp girmesine sebep oldu. Onun gibi bir kadın, erkek kardeşinin katilini bulma konusunda polislere güvenmezdi. Katili bulma ve hesabını görme işini bizzat o yapacaktı.

Evet, onları evine uyumaları için değil, onları uyutmak için davet etmişti.

Artık zamana karşı bir yarış başlamıştı.

Jürgen’in katilini bulacak ilk kişi, onun kalbine bir kurşun sıkacaktı.

Temiz bir kurşun.

Pirsch’te olduğu gibi.

15. Zenşin (beden) ve taitsu (saran, yapışan) kelimelerinin bileşiminden oluşan Japonca sözcük. (ç.n.)

16. Fransızcadaki ifade hem masaya geçmek, hem de baklayı ağzından çıkarmak anlamına geliyor. (ç.n.)

13

Max von Geyersberg otuzlu yaşlardaydı, dar bir yüzü ve kepçe kulakları vardı. Çukurlaşmış yüzündeki koyu renkli gözleri şaşkın bir ifadeye sahipti, ağzı kemirilecek bir kemiği andıran suratını bir çizgi gibi ikiye ayırıyordu. Yüzünün solgunluğu siyah saçlarıyla daha belirgin hale geliyordu, sanki boyandıktan sonra kafasına yapıştırılmıştı.

Udo daha gençti –belki 25 yaşında– ve çok daha yakışıklıydı. Saçları hiç tarak yüzü görmemiş gibi dağınıktı, küçük bir kedi suratını andıran yüzünün üstünde çıkıntılı bir alnı vardı. Bu çocuk bütün kızları cezbediyor olmalıydı. Niémans biraz kıskançlığa kapıldı ve görüntüde kusurlar aramaya koyuldu: çok cansız bir ağız, bütün dişetlerini sergileyen asabi bir gülüş ve ona yoksunluk çeken bir müptela havası veren sinsi ve donuk bir yüz ifadesi.

Yarım saatten beri onları dinliyordu, elbette Fransızca konuşuyorlardı ve Niémans bu iki vâriste kontesteki özelliklerin hiçbirinin olmadığı sonucuna vardı: Kökenlerini yansıtan hiçbir özellik yoktu ve kendilerini tek başlarına var etmeyi başarmaları imkânsızdı. Kontes taşıdığı kanın gücüyle onu etkilerken, iki kuzen zayıftı, kanları çekilmişti ve atalarının ününü hayal etmekten başka bir şey yapamayan iki tipti.

Niémans’ın şaşkınlığı davetlilerden çok, akşam yemeği yenilen salonla ilgiliydi: Ne cam duvarları ne de modern bir dizaynı vardı. Kırmızı kadife kaplı duvarlarında içi doldurulmuş onlarca hayvan kafası –meşhur “katliamlar”– duruyordu. Şöminenin alevleri acımasız sert çeneler gibi takırdıyordu ve çatal bıçak tıkırtıları ona en berbat zindanlardaki zincir seslerini çağrıştırıyordu. Merhaba ortam...

Ama masanın üzerindeki mumların zayıf ışığı altında, en kötü şiddete maruz kalmış bu milyarder aileye çok yakın olmaktan, bu “kuş yuvası”nda bulunmaktan mutluydu, büyük keyif alıyordu. Cinayet sebebinin burada, bu vârisler arasında olduğuna her zamankinden daha fazla inanıyordu, hikâyelerinin bir yerinde ya da hayatlarının kör noktasında gizliydi.

Konuşma üzüntülü bir şekilde başlamıştı –Alman aksanıyla Jürgen hakkında yapılan ateşli bir övgü konuşması– ve nezaket kurallarına uygun bir şekilde devam etmişti. Artık yemeğin ortasındaydılar ve Trollinger, yakut kırmızısı şarap, etkisini göstermeye başlıyor, sesler daha yüksek çıkıyor, espriler ortamı ısıtıyordu.

– Bunu yapan adamı bulduğumuzda, dedi Udo, onunla ilgileneceğiz.

Niémans anlamamış gibi yaptı:

– Yani?

Udo kadehindeki şarabı bitirdi sonra lütufta bulunur gibi herkese şarap servisi yaptı.

– Ailemizi hedef alan bir pisliğe hesap sormayacağımızı mı düşünüyorsunuz?

– Anlaşılan sizin kafanız karışmış Udo. Asırlardan beri adalet mahkemelerin işi. Kan davası gütme yasalar tarafından cezalandırılır.

Udo sırıttı. Gözlerinin üstüne düşen siyah perçemlerinin arasından, bakışlarıyla etki yaratmaya çalışıyor ama sadece tek bir şeyi ispatlıyordu: Centilmen erkek eşiği aşılmıştı.

– Zaman akıp gider ama toprak hep aynı kalır, dedi, sanki yüzyılın cümlesini söylemişti. Burada kendi evimizdeyiz. Hayvanları avlıyoruz, insanları da avlayabiliriz...

Laura elini kuzeninin kolunun üstüne koydu.

– Udo şaka yapıyor Amir Niémans. Burada kimse kendini kanunların üstünde görmez. Biraz horoz almaz mıydınız? Sizden, yani Fransa’dan gelen şarapta pişirildi.

Niémans yavaşça kafasını salladı. Akşam yemeği mükemmeldi. Parlak kırmızı renkte sosisler, hafif ateşte pişirilmiş, münster sosunda bekletilmiş spätzle17 ile servis edilen horoz. Öncelikle hiçbir şey çok hafif değildi. Bununla birlikte, hepsi hoş kokusu ve altın rengi yansımaları olan küçük bulutlar gibi yenilip yutuluyordu.

Polis, teklifi geri çevirmedi, horozdan aldı. Görünürde hizmetçi yoktu, samimi bir ortamdaydılar. Kuşkusuz, yanında oturan ve tabağına hiç dokunmamış olan Ivana’nın hoş görülmesini sağlamak için yemeklerden büyük keyif aldığını göstermeyi görev bilmişti.

Bayan Vegan, konuyu değiştirerek onları açmazdan çıkardı:

– Anlamadığım bir şey var, dedi, ağzına gizlice bir parça çavdar ekmeği atarken (beslenmesi gerekiyordu). Sürek avı için sınırı geçmek zorundasınız...

– Ee, yani? diye gülümseyerek sordu Max, kardeşinden çok daha sakindi.

– Neden Schleppjagd yapmıyorsunuz?

Niémans şaşkınlıkla ona baktı: Böyle bir kelimeyi nereden bulmuştu?

– Bu bizim Landtag’a18 önerdiğimiz bir seçenekti, diye açıkladı Laura. Canlı bir av yerine hayvanların kokusuna bulanmış sahte bir avı avlamak.

Udo bir kahkaha patlattı, Max içeri göçmüş gözleriyle Ivana’ya bakmakla yetindi.

– Öyleyse bir şişme bebekle aşk yapmaya çalışın, dedi, yumuşak bir ses tonuyla. Landtag’taki budalaların bize önerdiği bu.

– Sizin orada söz sahibi olduğunuzu sanıyordum, diye araya girdi Niémans.

– Elbette öyle, ama avam tabaka çoğunlukta. Bu onlardan beklenen bir şey.

Polis istem dışı olarak onu onayladı. Max erkek kardeşinden daha tehlikeliydi, kesinlikle aptaldı ama yalın ve netti.

Udo kadehini birden, müthiş bir sıcaklıkla yanan ve alevleri fırıl fırıl dönen şömineye doğru kaldırdı.

– Av, kan demektir!

İki kuzen sırıttı. Şarabın etkisiyle ve mumların sıcaklığıyla ısınmış yüzlerine makyaj yapılmış gibiydi, suratlarındaki şiddet ifadesi Ortaçağ’ın grotesk tablolarındaki yüzleri çağrıştırıyordu. Özellikle, Jürgen’in ölümünü unutmuş gibiydiler ya da bu kayıp, temel dayanağı şarap ve kan olan bu pagan şöleninin yapılmasına vesile olmuştu.

– Sizi tahrik eden şey bu mu? diye sordu Ivana.

Udo koltuğunda geriye doğru çekildi, çenesi köprücükkemiklerinin arasında, hem arkasına yaslanmış hem de dirseklerini kolçaklara dayamıştı, her an geğirecekmiş gibi duran bir sarhoşa benziyordu.

– Sizinle bu konuda tartışmayacağım, iyilik timsali küçükhanım, ama bir şeyi iyi anlamanız gerekiyor: Avcının da hayvanın da damarlarında aynı kan dolaşıyor. Onları ısıtan kan, bunun adı da...

– Siyah kan, diyerek araya girdi Niémans, evet, biliyorum.

Avcılık âleminde, bu karanlık tabuya sıklıkla gönderme yapılırdı, bu avcıyı avını izlemeye, tetiğe basmaya ve aynı zamanda da ölüm riskini göze almaya iten katıksız bir vahşilikti...

– Benim mesleğimde, diye ekledi polis, buna “öldürme içgüdüsü” denir.

Laura Niémans’a bir eklemede bulundu, sanki ağız dalaşına girmekten çekinmiyordu:

– Ne de olsa, polisler de birer avcıdır, değil mi?

Niémans, Trollinger’den aldığı yudumun tadını çıkarmak için bir süre bekledi; ipin ucunu kaçırmadan rahat davranacak kadar içmişti.

– Sizin çok övündüğünüz av ile bizim her gün yaptığımız av arasında fark var. Katillerle eşit silahlarla mücadele ediyoruz. Ve hatta eşit olmayan silahlarla. Av, çoğunlukla biz oluyoruz.

– Ama siz hayattasınız, diye cevapladı Laura. Erkek kardeşimin böyle bir şansı olmadı.

Bu masanın çevresinde toplanmalarına sebep olan dramatik durumu onlara hatırlatmış gibi herkes sustu. Bir dakikadan uzun bir süre, şömineden gelen çıtırtılar ve mumların fitillerinin cızırtısından başka bir ses duyulmadı.

Niémans, iki geri zekâlıya cinayet anında nerede olduklarına tanıklık edecek birilerinin olup olmadığını sormanın vakti geldiğini düşündü.

Ama cevap olarak iki kardeş sadece sırıttı ve çaktırmadan birbirlerine baktı.

– Komik olan nedir? diye sordu Niémans.

Max sandalyesinde doğruldu ve kafasını bir bowling kukası gibi kaldırdı.

– Diyelim ki hafta sonu kurallarına pek riayet etmedik.

– Yani?

– Geleneklerin gerektirdiği gibi erkenden yatmak yerine odalarımıza genç bedenler davet ettik.

Niémans tutanaklarda böyle bir tanıklığa rastlamıştı, şimdi hatırlıyordu.

– Telefon numaraları sizde var mı? diye sordu.

– Elbette. Ayrıca size tarifelerini de verebilirim.

Niémans kafasını kaldırdı ve Geyersberglerin duvara asılı aile armasını gördü: Altın bir zemin üzerinde, birbirine çaprazlanmış iki geyik boynuzu. Bütün bunlar bunun için mi, diye düşündü. Savaşlarla geçen yüzyıllar, siyasi mücadeleler, toplumsal kavgalar, titizlikle savunulmuş ayrıcalıklar ormanda bir geyiğin peşine düşmeden önce odalarına fahişeler çağıran iki soytarı büyütmek içindi. Darwin evrimi hayal kırıklıkları konusunda cimrilik etmemişti.

Kontes ortadan kaybolmuştu. Niémans tüm bunları düşünürken Laura yeniden belirdi, elinde çok hoş mavi çiçeklerle süslü, Gzhel porseleninden yayvan bir tepsiyle yemek salonuna giriyordu.

Gür saçlı, kınının içine giren bir bıçak gibi elbisesinin içine girmiş bu kadının, fırın eldivenli elleriyle büyükanne tabağını masanın üstüne koyarkenki görüntüsü Niémans’ı duygulandırdı. Bu tezatlığın içinde, gözlerinin dolmasına neden olan bir insani yıkım görüyordu.

– Ev yapımı strudel! diye bağırdı, o esnada Max herkese yeniden şarap servisi yapıyordu.

Eğer bu bir cenaze nöbetiyse, kadının gerçekten tuhaf bir hali vardı... Niémans zarif bir kazanın dibinde kayıyordu: Her yeri ısıtan, anormal derecede keyif veren bir kazanda kendini kontese daha yakın hissediyordu.

Ama o anda, Udo burun üstü düşüverdi. Max onu tutmak için yeterince hızlı davranmamıştı. Yakışıklı vâris tabağının içine düştü, güzel saçları spätzle’ye ve münster sosuna bulanmıştı.

Max ve Laura gülmeye çalıştılar, ama manzara içler acısıydı. Niémans, Laura’nın gülmeyen ve çok büyük bir horgörüyle bu zavallı küçük aptalı seyreden Ivana’ya gözucuyla baktığını fark etti.

Laura’nın yüzü değişti: Bedeni kasıldı, gözlerinde bir tiksinti ifadesi belirdi. Bir anda polis, bu ifadede bir aristokratın halka, toplumun aşağı tabakalarına, onlara değer katacak ne bir atası ne de arması olan normal insanlara karşı duyduğu tiksintiyi suçüstü yakaladı.

17. Bir tür taze Alman makarnası. (ç.n.)

18. Almanya’da eyalet meclisi. (ç.n.)

18

Sabah 07.30.

Önceki akşam, Niémans kontesin yanında cilveleşirken, Ivana kimseye çaktırmadan birinci kata çıkmış ve arabanın anahtarlarını aşırmak için polisin odasına girmişti.

Şimdi aziz ve kutsal Volvo’yla Bad Krozingen yönüne doğru yol alıyordu. Yaptığı hesaplara göre, akşam adını öğrendiği kadını sorgulamak için yaklaşık iki saat vakti vardı. Davetliler bir yandan likörlerini yudumlarken bir yandan da şu ya da bu tüfeğin hünerleri üstünde gevezelik ederken, Ivana mutfağa gitmişti. Bakır tencereleriyle birlikte aynı kalıpta eritilmiş intibaı uyandıran yaşlı bir aşçıyla karşılaşmıştı.

“Jürgen ile Laura’yı gerçekten kim büyüttü?” Kötü bir Almancayla yaptığı sohbette araya sıkıştırdığı soru buydu. Cevap, en ufak bir tereddüt olmaksızın gelmişti: Loretta Kaufman, Bavyera kökenli mürebbiye, katılığıyla ün salmış, sporcu ve çok dil bilen kadın kesik namlulu bir tüfek kadar esnek, bir zımba kadar sevimliydi. Anaokulundan başlayıp üniversiteye gidene kadar çocukların eğitimiyle ilgilenmişti.

Bu sabah konuşmak istediği kişi oydu. Aşçı diyalekte yakın bir dille, dadının bu civarda yaşadığını ve şimdi Geyersberg krallığına 20 kilometre uzaklıkta bulunan, Bad Krozingen’in en önemli termal merkezinde çalıştığını açıklamıştı.

Ivana gri yolu takip ediyor ve manzarayı hayranlıkla seyrediyordu. Hiç bu kadar sık ağaçlı, bu kadar kahverengi bir orman görmemişti. Bir cangıl değildi, hayır, ama hazır ola geçmiş milyonlarca kozalaklı ağaçtan oluşan doğrusal bir biyotoptu. Kendisini, özsuyla doyma noktasına ulaşmış ve ırmaklarla damarlanmış kocaman kara bir kütleyi kesen bir bıçak gibi hissediyordu...

Bir saat önce, tuhaf bir ruh haliyle uyanmış ve akvaryumu andıran bu büyük evde kendisine kahve hazırlamak istememişti. Elinde ayakkabıları, sadece salonu geçmiş ve şefin Volvo’suyla tüymüştü.

Şimdi, sürekli olarak beynini kemiren düşünceleri bir düzene sokmaya çalışıyordu. Ne köpeğin saldırısını ne geri zekâlı iki kuzenle yenilen grotesk akşam yemeğini düşünüyordu. Gözünün önünde sadece tek bir görüntü vardı: Ellerinde boylarıyla orantısız tüfekler bulunan, bir midyenin iki kabuğu gibi birbirlerine lehimlenmiş gibi duran gri paltolu iki çocuğun fotoğrafı.

Sınıf bilinci, hafta sonu hayvanları öldürmekten başka yapacak daha iyi bir şey bulamayan bu iki muhallebi çocuğuna karşı onda hemen bir tiksinti oluşmasına sebep olmuştu. Ne var ki, fotoğraftaki çocukların yüzünden yaşama sevinci okunmuyordu. Ivana daha fazlasını öğrenmek istiyordu.

Bad Krozingen yakınlarında, Juventas Kaplıcaları’nı gösteren bir levha vardı. Sağa sapmak ve gerçek anlamıyla şehirden uzaklaşmak gerekiyordu. Daha iyi, termal şehirler her zaman onun canını sıkmıştı. Tersine dönmüş gerçek bir dünya: Yaşam toprağın altında, suyla tedavi olmaya çalışan tüm bu insanlarla ölüm yukarıdaydı.

Birkaç patates tarlasını geçtikten sonra –artık manzara onu daha az etkiliyordu– prefabrike alçak binalardan (her bina tek katlı ya da en fazla iki katlıydı) oluşan küçük bir şehirle karşılaştı. Şehrin amacıyla ilgili en ufak bir karmaşa yoktu: oteller, klinikler, kaplıcalar... Her şey kaplıcalara ve orada banyo yapmak isteyenlere vakfedilmişti.

Ivana arabayı kaplıcanın park alanına bıraktı ve ön cephesinde, yalancı mermer üzerine oyulmuş “Juventas” yazısı bulunan binaya hayranlıkla baktı. Yapı büyük bir sigorta şirketinin merkez binasının boyutlarındaydı ve bir Mormon tapınağının soğukluğuna sahipti.

Ana girişe giden açık bir galeri boyunca yürürken vitrinlere göz attı. Farklı ülkelerden gelen suların tadımının yapıldığı su barları, mayo satan mağazalar, eczaneler... Juventas, sadece artroz ve romatizmadan mustarip kişilere yönelik bir ticaret merkezine benziyordu. Ayrıca, her kafenin önündeki terasta bulunan koltuk değneklerine ve tekerlekli sandalyelere dikkat ederek yürümek zorundaydı.

Devasa hol burada büyüklerin liginde oynandığını teyit ediyordu. Havuzlara açılan küçük kapılar ve pencereler burada uygulanan programın yoğunluğu hakkında bilgi veriyordu. Zanaatkâr işi değildi, endüstriyeldi.

İçerideki bunaltıcı havayı solurken açık havuzlara göz ucuyla bakarak –saate ve dışarıdaki sıcaklığa rağmen hepsi doluydu– gişelere yaklaştı.

Onu hayrete düşüren banyolardan dışarı taşan yaşama sevinciydi: Çok sayıda çocuk –kuşkusuz okullarıyla gelmişlerdi– ve yetişkin su fıskiyelerin altında olmaktan memnundu, coşkuyla ve neşeyle su çalkantıları içinde çırpınıyordu.

Ivana ilk gişedeki kadın görevliye yaklaştı ve Loretta Kaufman’ı görmek istediğini söyledi. Polis kimliğini göstermesi gerekmiyordu, zaten burada hiçbir değeri yoktu ve işleri karıştırmaktan başka bir faydası dokunmazdı.

– Ne içindi? diye sordu kadın, Almanca olarak.

– Kişisel, diye cevapladı Ivana, aynı dilde.

Kadın bilgisayarına baktı.

– Bu saatte tedavide.

– Onu göremez miyim?

– Mayonuz var mı?

19

“Koridorun sonunda, solda” demişlerdi. Onu hazırlamışlar, başına şeffaf bir bone takmışlardı, tek parça siyah mayonun içinde, omzunda havlusu, yer karolarına yapışan çıplak ayaklarıyla yürüyordu.

Gözleri kamaştıran bu galeride –bir tarafta yükselen ve geniş pencerelerden içeri giren güneş ve diğer tarafta fosforesan hale gelecek kadar ışığı yansıtan fayans duvar– dışarıdaki havuzlara bakmaktan kendini alamıyordu.

Yakından bakınca, her bir havuzun farklı bir özelliği vardı: Bazıları havuzun içine şenlik fişeği gibi düşen çok güçlü su demetleri fışkırtıyordu, bazılarında su çağlayanları ve fokurdayan jakuziler vardı, yuvarlak bir koridoru andıran bir başka havuzda çok güçlü bir akıntı bir panayır oyunundaki plastik ördekler gibi içindeki insanları son hızla sürüklüyordu.

Sonunda sağ tarafta bir yangın kapısı buldu ve kapıya vurmadan içeri girdi. İlk bakışta, mozaik kaplı duvarları ve yoğun buhar tabakasıyla, burası sıradan bir hamamdı. Daha yakından bakınca, duvar boyunca yerleştirilmiş ve ahşap paravanlarla birbirinden ayrılmış lahti andıran havuzları gördü.

Okaliptüs kokusu –spaların hep esrar koktuğunu düşünmüştü– o kadar güçlüydü ki burun delikleri karıncalanıyor ve boğazı yanıyordu. İlerlerken havuzlardaki hastaları görüyordu, başlarında kırmızı bonelerle mutlu foklar gibi hiç kımıldamıyorlardı.

Salonun sonunda, nihayet valkürü20 buldu. Aynı siyah mayodan giymiş olan (ama içine iki ya da üç Ivana sığabilirdi) kadının bir dizi yerdeydi ve tabutların içindeki suya iri elmas parçalarını andıran saydam mineral tuzlar döküyordu. Ivana kabarcıklar içinde eriyen kükürdü, magnezyumu, oligoelementleri hayal etti ve bunun içinde çalkalanmanın hoş olabileceğini düşündü.

– Loretta Kaufman?

Kadın ayağa kalktı ve Ivana’nın karşısına dikildi, kolunun altında ahşap kovası duruyordu. Yetmişlerinde olmalıydı ve yaklaşık bir seksen boyundaydı. Yaşına rağmen, etkileyici atletik bir görünümü vardı. Gerçek bir Cermen güzelliği, çelik rengi gözbebekleri ve sert bir çene. Çıkıntılı göğsünün altında, karnı geçit vermeyecek kadar gergindi ve fıçı biçimindeki bu gövde, kazıklar üstündeki bir su deposu gibi ince ve uzun bacakların üzerine yerleştirilmişti.

– Benim, dedi Loretta, Fransızca. Gazeteci misiniz?

– Polis.

Eski mürebbiye şaşırmışa benzemiyordu: Jürgen’in ölümünden beri azımsanmayacak sayıda ziyaretçi kabul etmiş olmalıydı. Ivana birkaç kelimeyle kendini tanıttı. Bu iğrenç mayo ve kafasına yapışmış boneyle otoritesinin zirvesinde değildi. Nezaket ziyaretinde bulunan biri gibi davranmayı tercih etti.

Konuşurken Fräulein’ı dikkatle inceliyordu. Özellikle yüzüne hayran kalmıştı. Loretta’nın en ufak bir kırışığı yoktu; zamanın hafifçe dokunup geçtiği bir heykel. Belirgin mavi damarlarıyla solgun yüzü, ince yosunlarla yarılmış ve tuzla rengi açılmış kumsallardaki beyaz yassı çakılları andırıyordu.

– Bir saniye bekleyin, diye buyurdu kadın.

Kovasını yere bıraktı ve su dolu teknenin içinden solgun yeşil yaprakları olan bir dal demeti aldı. Salonun diğer ucuna gitti, sonra küvetlerin içindeki hastaların sağ ve sol omuzlarını kamçılamaya özen göstererek geri döndü. Böyle bir dadıyla Jürgen’in SM olması şaşırtıcı değildi, kazanan takım değiştirilmezdi.

– Tamam, bitti, dedi Loretta, elindeki çalı çırpı demetini teknenin içine atarken. Beni izleyin.

Başka bir kapının ardında, aydınlığıyla gözleri kamaştıran bir odaya açılan yeni bir koridor vardı. Işığın nereden geldiğini söylemek imkânsızdı ama her şey beyazdı: Buhara doymuş fayanslarıyla bir Rubik küp.

Loretta duvara bitişik bir bankı işaret etti, Ivana itiraz etmeden oturdu. Kendisini sıcak ellerin altında bir buz parçası gibi yavaşça erimeye bırakmaktan başka yapacak bir şey yoktu.

– Cildinize gomaj peeling yapın, diye emretti Loretta, ona yüzeyi pütürlü bir taş uzatırken.

– Hayır, teşekkür ederim.

– Hata ediyorsunuz. Güzellik yenilenmek, canlandırılmak ister. Cildinizi yenileyerek ona yardımcı olmak gerekir. Yılların bedeninizde örümcek ağları oluşturmasına izin vermeyin...

Gomaj uygulamayalı, hatta cildine nemlendirici krem sürmeyeli ne kadar zaman olmuştu? “Kendime özen göstereceğim” ya da “sigarayı bırakacağım” bunların hepsi listesindeydi ama bu kararlar bıktırıcı bir hal almış ve sürekli ertelenmişti.

İnsanların çoğu, aldıkları kararları uyguladıklarında “kusursuz” olacaklarını ya da “eşsiz” bir insana dönüşeceklerini düşünürdü, ama tam tersine verilen bu sözler hiçbir zaman tutulmaz, insanı derinden yaralardı. Herkes kendi hayallerinin kurbanıydı.

Loretta Ivana’nın yanına oturdu ve siyah renkli kıl kese bir eldiven aldı.

– Ne öğrenmek istiyorsunuz? diye sordu, baldırlarını ovuştururken. Bana ulaşan bütün gazetecileri başımdan def ettim, ama Fransız bir kadın polis, ne de olsa pek alışıldık bir şey değil...

Ivana buraya gelme amacıyla ilgili sadece birkaç cümle etti ve sözü, “sahte ikizler”in hikâyesini anlatmak için yalvarılmayı beklemeyen eski mürebbiyeye bıraktı.

20. İskandinav mitolojisinde Odin’in yardımcıları olan, miğfer ve mızrakla silahlanmış genç ve güzel bakirelere verilen ad. Gökten kanatlarıyla savaş alanına inip Einherjar denilen savaştaki cesur kahramanları Valhalla’ya götürürlerdi. (ç.n.)

21

– Ad, soyadı, adres.

Niémans son derece tatsız bir ruh hali içindeydi. Nefret etmekten başka bir şey yapmamış bir şüphelinin Kleinert’in ofisindeki sorgusuna katılıyordu ve Ivana’dan hiç haber yoktu. Sadece ortadan kaybolmuştu. Hem de onun arabasıyla!

Lakabı “İsveç tuğlası” olan ünlü Volvo 240 Break’i kimse tarafından bir “koleksiyon arabası” olarak kabul edilmeyecekti, ama o arabasını öyle görüyordu.

Ivana için bir saniye bile üzülmemişti. Öncelikle ona not bırakmıştı. Evden kaçan bir kızın bıraktığı kahrolası bir not. Ayrıca, kötü kalpli koca kurdun ormanında tek başına dolaşabilecek kadar büyük bir kızdı.

Ama arabası... Kibar ama kalın hatlarıyla, çubuklu radyatör ızgarasıyla, kare biçimindeki kıçıyla bir sabit fikir gibiydi. 20. yüzyılın sonuna kadar revaçta olmuş ve bugün de hâlâ bir çiftliğin arka avlusunda bulunan ve hayvan taşımada kullanılan son derece sağlam bir arabaydı. Onun arabası modelin üst versiyonuydu: 155 beygirgücündeydi, ön konsol ahşaptı ve deri kaplama koltuklarıyla son derece zarifti... Twingo ve Autolib’den21 başka bir şey kullanmamış olan velet şimdi oyuncağının direksiyonundaydı.

Niémans karanlık düşüncelerden kurtuldu ve yeniden şimdiki ana döndü.

Thomas Krauss kimlik beyanında bulunmuştu, ama dinlememişti. Tek bir iyi haber vardı: Şüpheli Alsace kökenli olduğu için, sorgusunu Fransızca olarak yapabileceklerdi. Zaten söylediklerinin içi boştu, bir de çeviriyle zaman kaybetmeye gerek yoktu.

– Adım Pierre Niémans, diye o da kendini tanıttı. Fransız emniyet teşkilatında amirim. Ve bu da, Alman meslektaşım Fabian Kleinert, Baden-Württemberg Landeskriminalamt’ta Polizeioberkommissar.

Kleinert masasının arkasında, şüphelinin tam karşında yer alan şef −ya da büyükbaba− koltuğunu Niémans’a bırakmış ve masanın sağ tarafına yerleşmişti, sıradan bir zabıt kâtibi gibi bilgisayarına sorgu kaydı yapıyordu. Aralarındaki küçük bir kameranın kırmızı ışığı kendini ihbar etmiş katilin üstünde yanıp sönüyordu.

– Senin resmi itirafını almak için buradayız, diye devam etti Niémans.

Thomas Krauss karanlık gözlerle onlara bakıyordu, kelepçeli elleri dizlerinin üstündeydi. En azından tipinin, üstlendiği role uygun olduğu söylenebilirdi. Saçları kirpi gibiydi, tıraş olmamıştı, zayıflıktan kadidi çıkmıştı, yıpranmış yüz hatlarıyla 19. yüzyılın lanetli şairlerine benziyordu: 40 yaşından önce frengiden ya da aşırı apsent içmekten ölen değeri anlaşılmamış bir deha örneği.

Bir başka açıdan, bir hayvana ya da daha ziyade efsanelerdeki yaratıklara benziyordu, sert kıllı ve çatal ayaklı bir faunus. Kafasının üstünde iki boynuz gibi dimdik duran saçlarıyla modern dünyada yolunu kaybetmiş, Yunan mitolojisinin bir satiri.

Niémans fanatiklere karşı hep ikircikli bir his beslemişti: Onlardan korkmuyordu, onlara acıyordu. Paramparça olmalarına neden olan ve ölene kadar gözlerini kör eden asla geçekleşmeyecek bir düşe, bir takıntıya kendilerini kaptırmış akıl hastası kurbanlardı.

– Sen bize küçük hikâyeni anlatacaksın, diye devam etti Niémans, ifaden yazıya dökülecek, sen imzalayacaksın ve hepimiz evimize döneceğiz. Sen Colmar’da hâkimin karşısına çıkacaksın ve yirmi yıl delikte kalacaksın.

Niémans’ın sakin ses tonu şüpheliyi afallatmışa benziyordu. Kuşkusuz Niémans’ın istediği de buydu, bu ses tonu onu harekete geçirmek içindi, bir trajedi yaratmak içindi, aynı zamanda da onu korkutmak içindi. Ve işte, onun açıklamalarına kuşkuyla yaklaşan iki polisin karşısındaydı.

– Bunu yapan benim, diye mırıldandı.

– Ne? diye sordu Niémans, masanın üstüne eğilerek. Hiçbir şey duymadım.

– Bunu yapan benim. Onu öldürdüm.

Polis başını hafifçe sallayarak onu onayladı sonra Kleinert’e işaret etti. Festival başlıyordu. Dekor da son derece elverişliydi: Parıltısız, sıkışık, son derece düzenli, kolayca yıkanabilir malzemelerden oluşturulmuş bir ofis.

– Nasıl yaptın?

– Onu ormanda hiç beklemediği bir anda yakaladım.

– Dur biraz. Saat kaçtı?

Krauss boynunu yarım fermuarlı kazağının içinde dikleştirdi.

– Bilmiyorum. Saat 23 olmalı.

– O halde hava kararmıştı, değil mi?

– Saat 23’tü, diye yineledi Krauss, karşısında bir aptal varmış gibi.

– Yaya mıydı yoksa atlı mı?

– Yaya, diye homurdandı.

– Nasıl giyinmişti?

Cevap vermedi.

– Nasıl giyinmişti? diye, soruyu tekrarladı Niémans. Şehir kıyafeti? Sürek avı kılığı? Kamuflaj giysisi?

Şüpheli kafasını kaldırdı ve gözbebekleri pencereden içeri süzülen güneş ışığını yakaladı. İtiraflar için güzel bir gün.

– Sürek avı kıyafeti, diye ağzından kaçırdı.

– Ne renk?

– Kırmızı.

Krauss dudaklarını ısırdı, çok çabuk cevap vermişti. Aslında, hafta sonu sürek avı kıyafetinin ceketleri siyahtı.

– Demek kont, ormanın ortasında, sürek avı kılığıyla yaya olarak geziniyordu.

– Öyle.

– Yoksa atını mı kaybetmişti?

Sözcükler tüm tuhaflıklarıyla odada yankılanıyordu.

– Bilmiyorum, diye inatçı bir ses tonuyla cevapladı. Ve umurumda da değil. Belki yer saptamaları yapıyordu... Ertesi günkü kurbanını tuzağa düşürmeye elverişli yerler arıyordu...

Niémans, bu açıklama kabul edilebilirmiş gibi kafasını salladı.

– Onu takip mi ediyordun?

– Hayır.

– O halde gecenin bir yarısı sen ormanda ne halt ediyordun?

– Sürek avını engellemek istiyordum.

– Tek başına mı?

– Eğer inancın varsa, dağları bile yerinden oynatırsın.

Niémans gülmekte bir sakınca görmedi, dostça, neredeyse içten bir gülmeydi.

Polis birden başka bir soruya geçmek için tavır değiştirdi:

– Onu nasıl öldürdün?

– Boğazını kestim, diye son derece rahat bir şekilde cevapladı beriki. (Sonunda meselenin can alıcı kısmına, yani basın tarafından ifşa edilen şeyleri ele alıyorlardı.)

– Sonra?

– Kafasını kestim ve iç organlarını çıkardım.

– Bunu yapacak aletlerin var mıydı?

Kısa bir tereddütten sonra cevapladı:

– Bıçaklar ve bir maçeta, evet.

– Onları nereden buldun?

Krauss geriye doğru çekildi ve bir anda güneş ışınlarından kurtuldu. Gölgede, gözlerinde titrek bir pırıltı belirdi.

– Savaş ganimetleri.

Niémans bu palavraya karşılık vermedi.

– Kafa kesme. Nasıl yapılacağını biliyor muydun?

Krauss cevap vermek için ağzını açtı sonra vazgeçti. Niémans, adamın dudaklarının kenarlarındaki tükürüğü fark etti. Ağzının iğrenç, tiksindirici ifadesine çok uygun bir tür acı köpük.

– Tamam, geçelim. Neden onu bu şekilde öldürdün?

– Çünkü o pislikler de hayvanlara aynısını yapıyor.

– Sürek avında değil. Neden pirsch avındaki yöntemi taklit ettin?

– Düşmana her zaman saygı göstermek gerekir.

– Kafasını kesmek ve iç organlarını çıkarmak, senin saygı anlayışın bu mu?

– Pirsch avcıları böyle söyler, değil mi?

– Sana bir soru daha, yoldaş. Jürgen’in bağırsakları bulunamadı, onları nereye sakladın?

– Nehre attım.

Kleinert başını bilgisayardan kaldırdı. İtiraflar, bu şaşırtıcıydı...

– Ya giysileri, onları nereye bıraktın?

– Yaktım, diye cevapladı Krauss, bir kez daha kısa süreli bir tereddüt yaşamıştı.

Körlemesine ilerliyordu, rastgele cevaplar verdiği kahrolası bir soru-cevap oyunu.

Niémans ayağa kalkıp kamerayı kapattı. Sonra gelip masanın kenarına oturdu ve Krauss’a doğru eğilerek bir sırrı paylaşır gibi konuştu:

– Gelelim en önemli şeye, amacına. Neden yaptın?

İçi pek rahat olmayan Krauss başını öne eğdi ve gözlerini zemindeki görünmez bir noktaya dikti. Onun ezilmiş ot, tütsülenmiş baharat, kötü rafine edilmiş benzin karışımından oluşan kokusu Niémans’ı şaşırttı. Bu koku onu gerilere götürdü: Ona, sürekli ormanda dolaşan ve eski Peugeot 404’ünü onaran büyükbabasını hatırlatıyordu. Bir anda, şaşkınlıkla, Baden-Württemberg ormanlarıyla iç içe geçen çocukluğunun gür ağaçlarıyla çevrili olduğunu hissetti.

– Küçük bir çocukken, diye konuşmaya başladı Krauss, bir sürek avının peşinden gittim... yaya olarak. Boruları, köpekleri, atlarıyla yol alan pisliklerin izlerini takip ettim. Küçük bir gölün kıyısında geyiği kıstırmayı başardıklarında, hayvan nereye kaçacağını bilmez haldeydi, korkudan çılgına dönmüştü, ya buz gibi suda ölecekti ya da uşaklar gibi giyinmiş bu aptallar tarafından öldürülecekti, hangisini seçeceğini bilmiyordu...

Niémans, duygusal hatıralarıyla onları ikna etmekte zorluk çekmeyeceğini bu hödüğe hissettirmek amacıyla derin bir iç çekti.

– Sonunda, diye devam etti, geyik suya atladı. Avcılar kayıkla onu gölün ortasına kadar takip etti ve hayvan kafasını suyun üstünde tutmaya çabalarken onu onlarca kez bıçakladılar. Hâlâ hayvanın bağırtıları kulağımda, hâlâ onun gözlerini görüyorum... Hiç böyle bir acı, böyle bir korku görmedim...

Dudaklarının arasından buruşturulan bir kâğıt parçası gibi sesler çıkıyordu.

– Bir sürek avından hayvan canlı kurtulduğunda, dedi gözlerini Niémans’ın gözlerine dikerek, yine de onu öldürmek gerektiğini çünkü stresin onu çılgına çevirdiğini biliyor musun?

Profilden dikkatle bakınca, ofisin içindeki ışıkla çok net olarak belirginleşen uzun boynu, çıkıntılı hançeresi, boynuzu andıran saçlarıyla Niémans bir anda Cam Villa’nın yemek salonunun duvarlarında asılı doldurulmuş hayvan kafalarından birini gördüğünü sandı.

Krauss da Geyersberglerin kurbanlarındandı. Diğerlerinin arasında bir ganimetti. Hayvanları öldüre öldüre, avcılar bir adamı da yok etmişti.

Niémans yumuşamamak için hemen yeni bir soruya geçti:

– Demek bir geyiğin intikamını almak için Jürgen von Geyersberg’i öldürdün?

– Doğanın intikamını aldım, diye mırıldandı.

Ve bağırmaya başladı:

– Geyersbergler Tanrı’ya, evrene karşı günah işliyorlar!

Niémans’ın elinin üstüne tükürük damlaları sıçradı ve sinirli bir hareketle elini kuruladı, her türlü insan salgısına büyük bir tiksinti duyuyordu.

– Jürgen’i öldürmek için neden yakından avlanmayı seçtin? diye yineledi Niémans. O da bu şekilde avlandığı için mi?

Krauss, dudaklarının kenarındaki yapış yapış köpükle hafifçe gülümsedi.

– Bütün avlar eşdeğerdir. En güçlü olan en zayıfı öldürür. Masumların ölümü pislik heriflerin ödülüdür.

– Pirsch avı hayvanın kendini en iyi savunabildiği avdır.

– Sen, sen bu aptallıklara inanıyor musun?

– Jürgen kendisini savunamadı mı?

Krauss bu soru karşısında şaşırmış gibiydi, sanki bir anda yüklenmek için çaba sarf ettiği sorumlulukları hatırlamıştı.

– Avcıların yaptığı gibi ona kalleşçe yaklaştım.

– Sen çok güçlüsün. Ama Jürgen de ansızın yakalanabilecek biri değildi.

– Çığırtkan düdüğü nedir, biliyor musun?

– Bunu bize sen açıklayacaksın.

– Dişi geyiğin sesini taklit eden küçük bir düdüktür. Hayvanların kızgınlık döneminde kullanılır. Erkek geyik bir dişi bulduğunu düşünerek koşarak gelir ve siktiğim avcının tüfeğiyle burun buruna kalır.

Kaç serseri kadınlarına kavuşurken bu şekilde yakalanmıştı? Niémans’ın düdüğü yoktu, ama avının zayıflıkları üstüne oynayan iyi bir avcıydı.

– Benim tercihim, diye devam etti Krauss deli deli, geyik yavrusunun sesini taklit eden bir düdüktür. Dişi geyik yavrusunu kurtarmak için koşar ve göğsünün ortasına bir mermi yer. Biraz şansla, erkek geyik de bu sese gelir. Tüm bunları basit bir düdükle yapmak mümkündür...

Niémans ayağa kalktı ve birkaç adım attı. Avcılıkla ilgili söylenenlerden bir sonuca varmak imkânsızdı.

Birden, Krauss da bacakları üstünde doğrulup göğsünü şişirdi. O okları bekleyen bir kurban, bir Aziz Sebastien’dı.

– Zaten, onlar insanlara da hayvanlar gibi davranıyorlar. Dünya bu tür aşağılıkların elinde yok olacak!

– Sen neden bahsediyorsun?

Aktivist hemen yeniden yerine oturdu ve sandalyesinde büzüldü.

– Hiç.

– Geyersberglerin insanları da öldürdüğünü mü söylemeye çalışıyorsun?

Krauss boynuzlarını salladı.

– Sizin anladığınız anlamda değil. Şirketlerini av kurallarıyla yönetiyorlardı. Daha iyinin kazandığı, yani en zayıfın kaybettiği bir yönetim şekli...

Niémans hayal kırıklığına uğramıştı. Belirsizlikleri aydınlatmayı ya da daha ziyade zayıf bir ışık, herhangi bir ipucu bulmayı düşünmüştü. Ama doğaya âşık ve insanlardan tiksinen, her yerde acıma nedir bilmeyen adamlar gören solcu bir ekolojistin beylik söyleviyle karşılaşmıştı.

– Çok iyi, evlat. Sana evine kadar eşlik edecekler.

– Ama ben, bir şey imzalamadım! Ya itiraflarım? Bana yöneltilen suçlama?

Niémans dostça onun omzuna vurdu.

– Bunu her zaman yapabiliriz, delikanlı.

21. Paris’te kiralık bisiklet gibi elektrikli araba paylaşım servisine verilen ad. (ç.n.)

25

– Adınızı çok seviyorum.

Haydi bakalım, diye düşündü Ivana, akıp giden yola bakarken, Alman usulü askıntılığın zamanı gelmişti. Ama hiç keyfi yoktu.

Ayrıca adından da nefret ediyordu. Kesinlikle onu, kendini Vladivostok’a giden bir trenin altına atan Rus bir roman kahramanı olarak görüyorlardı. Tanrı aşkına, o bir Hırvat’tı. Babasının kriko darbelerinden, Sırp bombalarından, Saraybosna’daki sniper’lardan kurtularak hayatta kalmayı başarmıştı, ayrıca yeniyetmelik yıllarında uyuşturucu sorunu ve intihara meyli vardı. Daha ne istiyorlardı? 19. yüzyılın intihar tutkusuna boyun eğmesini mi?

– Hırvatça, dedi, donuk bir sesle.

Bu cevap genellikle hevesi geçiriyordu. Onun kökeni toplu mezarları, kamuflaj giymiş barbarları, açlık çeken insanları çağrıştırıyordu. Ayrıca Dubrovnik’i ve Adriyatik kıyısındaki plajları da hatırlatabilirdi. Ama onun deneyimine göre akla ilk gelen şey savaş manzaralarıydı.

Kleinert keçisakalını sallamakla yetindi. Afgan çöllerine füze fırlatan bir drona uzaktan kumanda ediyormuş gibi tüm dikkatini yola vermişti.

Ivana, onu bu şekilde başından savdığı için Niémans’a kızıyordu. Soruşturma son derece çılgın bir hal alıyordu ve Niémans onu bu Alman silahşorun ellerine terk etmişti. Nereye tüymüştü? “Ataları sorgulamak.” Niémans’ı kuleli şatosunda tek başına yaşayan yaşlı amca Franz’ı sıkıştırmaya gittiğini anlayacak kadar iyi tanıyordu.

Neden onu da beraberinde götürmemişti?

– Uzun zamandan beri mi Niémans’la çalışıyorsunuz?

– Sadece birkaç ay oldu ama onu uzun zamandır tanıyorum, diye sakince cevapladı. Polis akademisinde öğretmenimdi.

– Onu bir eğitimci olarak düşünemiyorum.

– Neden?

– O bir uzman, değil mi?

Max-Planck Enstitüsü’nden ayrıldıkları andan beri fırtına yaklaşıyordu. Henüz patlamamıştı, ama her yer kararmıştı. Bununla birlikte arada sırada güneş, kalın bulutları yararak ve ufukta gümüşi bir ışık huzmesi oluşturarak kendini gösteriyordu.

– Mükemmel polis yoktur, dedi Ivana, dik kafalı bir ses tonuyla. Niémans Paris’te birçok birimi yönetti ve Grenoble’daki bir soruşturma sırasında ağır şekilde yaralandı. İyileşince de polis akademisinde öğretmen oldu.

– Sorumluluk gerektiren bir mevkie gelebilirdi.

– Başka sorunları vardı... tereddüt etti. Yöntemleri her zaman üstlerinin hoşuna gitmezdi.

Kleinert sırıtmakla yetindi.

– Onun hakkında hiçbir şey bilmiyorsunuz, diye sertleşti Ivana. Tekrar söylüyorum, o en iyisidir.

Alman mesajı almıştı: Israr etmeyecekti. Anayoldan ayrıldı ve ağaçların ışığı engelleyecek kadar birbirine yaklaştığı dar bir yola girdi. Bir anda, tamamen gece olmuştu. Bununla birlikte, arada sırada ağaçların oluşturduğu duvar açılıyor ve tarlaları, otlakları, çelik dişleri kara toprağa saplanmış bir şekilde bekleyen tarım makineleriyle çitle çevrili çiftlikleri görmeye olanak sağlıyordu.

Son derece dingin ve muhteşemdi, ama çok geniş ve çok doğal olan bu güzellik onu rahatsız ediyordu. Başkalarını boğan trafikteki egzoz gazı gibi, onun boğazını yakıyor ve soluğunu tıkıyordu. Şehrin pis kokusu onun doğal ortamıydı.

Gözleriyle yolu takip eden Kleinert ara ara ona kısa bakışlar atmaktan da geri kalmıyordu. Ivana onun yeni bir sohbet konusu aradığını ama bulamadığını hissediyordu, herif bir yerfıstığı kadar kuruydu.

Ivana çareyi yeniden iş konusuna dönmekte buldu:

– Dün geceki suç mahallinde yapılan incelemelerden bir sonuç alabildiniz mi?

– Oraya bir suç mahalli denebilirse.

– Ne demek istediğimi anlıyorsunuz.

– Hiçbir şey bulunamadı. Jürgen’de olduğu gibi. Ezilmiş otlar dışında ne bir ayak izi ne de parmak izi var. Bu da anlaşılır gibi değil. Niémans’ın gördüğü adam sanki buharlaşmış.

Kleinert’in konuşma tarzı Niémans’ın tanıklığına inanmadığını gösteriyordu; geçen gece de son derece kuşkucuydu.

– Ya çevrede yapılan soruşturma?

– Gecenin o saatinde mi? Özel bir mülkiyet olan bu ormanda mı? Orman bekçileri dışında hiç tanık yok ve onlar da hiçbir şey görmemiş. Tekrar söylüyorum, her şey Jürgen cinayetindeki gibi: Ne bir iz ne de bir tanık var. Neredeyse hayaletlere inanacağız...

Ivana ensesini koltuğun kafalığına dayadı ve gözlerini kapattı. Bir plajda güneş ışınlarının tadını çıkarır gibi Kleinert’in bakışlarından faydalanmak istiyordu.

Cep telefonu çaldı ve onun biraz olsun kafasını dinlemesine izin vermedi. Ekrana bakmadan cevap verdi, arayanın Niémans olduğundan emindi. Yanılıyordu. Ses yoktu, güçlü ve kıvrak bir boa yılanı gibi onu her gün boğan aynı sessizlik yine.

Telefonu hemen kapatıp cebine attı, Kleinert’in onu böyle, tam bir kırılganlık hali içinde görmesini istemiyordu. Ama anlaşılan o ki, polisin arayan kişinin fotoğrafını ekranda görecek kadar zamanı olmuştu.

– Sevgilinizle bazı sorunlar mı var?

– Benim sevgilim yok, dedi Ivana, sert bir ses tonuyla.

– Ah... Ben sandım ki...

Ivana dudağını ısırdı ve aniden ona doğru döndü, dirseğini son derece “dostça” iki koltuğun arasına dayamıştı.

– Ya siz, Herr Kommissar?

– Ben, ne?

– Bir karınız var mı?

Kleinert’in yüz ifadesi değişti.

– Ve iki çocuğum, evet. 22 yaşında evlendim. Genç ve taşralı saf bir memur.

Ivana bu soruyu onu kışkırtmak için sormuştu, bu cevabı beklemiyordu. Canı sıkıldı. Bu salak, alyans takmayarak bekâr havalarına yatıyordu.

– İşteyken asla alyans takmam, dedi, sanki onun düşüncelerini okumuştu.

– Tanıkları becermek için bu çok daha elverişli.

– Böyle düşünmeyin.

Ivana yavaşça kafasını salladı. Ve ayrıca kaybettiğini efendice kabullenmeliydi. Yakışıklı Kommissar’a bağladığı tüm umutlarını geride bıraktığını kendine itiraf etti. Bu ilk görüşün ironisiydi: İnsan bir başkasıyla dünya üzerinde yalnız olduğunu düşünürdü. Ve sonra, bir başkası olmadan... gerçekten yalnız olduğunu fark ederdi.

Manzara tamamen değişmişti. Herekler gibi dikili köknarlar sona ermiş, gölgeler ince çizgiler halinde üst üste binmişti. Şimdi her şey iç içeydi. Başına buyruk ağaçlar, ağaç gövdeleri, dallar, kökler kramp girmiş gibi eğilip bükülüyordu.

– Bir şey söylemeyecek misiniz? diye sordu polis, bir dilencinin ses tonuyla.

Ivana yeniden cep telefonunu çıkardı, bir numara tuşladı ve ekranı polisin burnuna dayadı: Yakışıklı genç bir adam objektife gülümsüyordu. Esmer bir ten, siyah gözler, neşeli ifadeye sahip bir yüz, bir motosikletin rüzgârıyla dağılmış izlenimi veren alna düşmüş saç bukleleri... Hafifçe gülümseyen bu yüz evrensel bir referans gibiydi: Herkes, hayatında en az bir gün bu şekilde gülümsemiş, bu şekilde neşelenmiştir...

Kleinert’in yüz ifadesi bu görüntünün tam zıddıydı. Bir hüzün... patolojik bir öfke vardı.

– Bana sevgiliniz olmadığını söylemiştiniz... diye mırıldanmayı başardı.

– O benim erkeğim değil, dedi, almaya çalıştığı bu yürekler acısı intikamdan utanarak.

Kleinert gülümsemeye çalıştı ama sırıtması yarıda kaldı. Hiçbir şey anlamıyordu. Ivana telefonu kendine doğru çevirdi ve GPS uygulamasına geçmek için başparmağıyla telefondaki görüntüyü kapattı.

– Geldik dedi, soğuk soğuk.

26

Çalıların arasına yerleştirilmiş, zorlukla okunan bir tabela yolun girişini gösteriyordu: WERNER REUS, HUNDEHÜTTE.26

Afrika’ya özgü bir yolu andıran çukurlardan, tümseklerden, deliklerden oluşan bir patikada, Kleinert’in arabasının şasisini vura vura bir kilometre kadar yol aldılar. Bir anlamda, çukurlar ve tümsekler arasında yaptıkları bu slalom, yeniden düşünmelerini sağlamıştı ve bir toz bulutu içinde köpek barınağına ulaştıklarında uzun zamandan beri köpekleriyle yalnız yaşayan bir marjinalin ağzından laf almaya kararlı iki profesyonelden başka bir şey değillerdi.

Werner Reus şehirlerden toplayarak bu yeşil sığınağa taşıdığı paslı ve kirli tüm değersiz malzemelerle önemli bir iş yapıyormuş gibi görünüyordu. Lastikler, sökülmüş parçalar, dikenli tellerle eğreti olarak birbirine bağlanmış araba iskeletleri krallığı için bir tür sur oluşturuyordu. Çamurlu ve kapkara olan toprak sanki kendi zehri içinde –üzeri sedeflenmiş benzin, yağ birikintileri– uzun süreden beri bekliyordu ve yeniden katı hale dönüşebilmesi imkânsızdı.

Arabadan çıkar çıkmaz korkunç bir kokuyla, her şeyi bastıran, hayvanlardan gelen çok pis bir kokuyla karşılaştılar. Koku o denli güçlüydü ki, suyun dibindeymiş gibi burun delikleri kendiliğinden kapanmıştı. Bir tür apne ya da mide bulantısı.

Kulakları sağır eden havlamalar ile hırlamaların yayıldığı, yüksekliği bir metreyi geçmeyen kafesler derme çatma bir koridor oluşturuyordu. Sadece kısa tüylü ve sivri dişli hayvanların yaşadığı basık barınaklardan oluşan küçük bir gecekondu mahallesi.

Bunların tam arkasında, antrepoyu andıran bir bina karanlığın içinde yükseliyordu, slum’un27 genel karargâhı. Werner hiç kuşkusuz içerideydi. Haydi, biraz cesaret...

Tahtalardan, kafeslerden, bağ taşlarından, kontrplaklardan oluşan labirente girdiler. Kafeslerin ardında, kaslı köpekler sağa sola saldırıyor, kapatıldıkları hücrelerinin kafeslerine atlıyorlardı. Bazıları domuz gibi taşaklarını güneşe açmış, patileri havada edepsizce yatıyordu. Bazıları ise kafesin altından çıkmak için yeri kazıyor, eşeliyordu. Ama hepsi, istisnasız hepsi sürekli havlıyordu.

Ivana bir acıma duygusu hissetti; bu köpekler, bu savaşçılar, hiç kuşku yok ki herhangi bir bakım görmüyordu. Aklına gençlik yıllarının bir şarkısı geldi, Nine Inch Nails’ın “Right where it Belongs”u: “See the animal in his cage that you built. / Are you sure what side you’re on?”28

– Anlaşılan, dedi Ivana, heyecanını bastırmak için, sizin köpek yetiştiricisi, hijyen konusunda fazla titiz değil...

– Sağlık müfettişleri geldiğinde Werner tüfeğini çıkarıyor.

Kafeslerin arasındaki son yolun dip tarafında, kirli bir tamirci tulumu giymiş çok zayıf bir adam bir dizinin üstüne çökmüş plastik kovaları yıkıyordu.

– Selam, Werner, dedi Kleinert Almanca.

Sorguyu takip edebilmek için Ivana’nın onun peşinden ayrılmaması gerekiyordu.

Adam onlara küçümseyen gözlerle bakıp ayağa kalktı.

Göğsü içeri çökmüş, iğne ipliğe dönmüş ellili yaşlardaki Werner, mavi iş tulumunun ve kauçuk çizmelerinin içinde, bostan korkuluğu kıyafeti giydirilmiş bir iskelet gibiydi. At yelesini andıran gür beyaz saçları, çerçevesi Sosyal Güvenlik Kurumu’ndan alınmış gözlükleri, vantuzu andıran kalın dudakları vardı.

Ellerini tulumuna kurulayarak onlara doğru yaklaştı.

– Sizin yüzünüzden, tüm bu karmaşanın sebebi sizsiniz... dedi, selam vermek yerine onları ikaz etmeyi tercih etmişti.

Gözleri kavanozlarındaki iki balık gibi gözlük camlarının ardında yüzüyordu.

– Senin yüzünden... diye yineledi, boğumlu işaretparmağını Ivana’ya doğru uzatarak.

– Seni Teğmen Ivana Bogdanović’le tanıştırayım, Fransız polisi, dedi Kleinert, sanki kimse onu duymamış gibi davranarak.

– Pöh, kahretsin, böyle bir adla, bunu tahmin edemezdim...

Kommissar karşılık vermedi. İkinci dili Almanca olan Ivana sadece gülümsemekle yetindi.

– Kadın yüzünden... diye mırıldandı Werner, sabit fikrinden hâlâ kurtulamamış gibiydi. Bu bebeklerim için iyi değil... Bu onları kızdırıyor.

– Beş dakika konuşabilir miyiz?

Köpek yetiştiricisi musluğuna döndü ve tek bir harekette musluğu kapattı. Birkaç saniye bu şekilde, sırtı dönük olarak durdu, kendi kendine homurdanıyordu. Köpeklerin havlaması, hırlaması hâlâ aynı düzeyde devam ediyordu.

Birden demir bir çubuk aldı ve kafeslere vurmaya başladı.

– SCHNAUZE!!!! diye bağırdı.

Ivana Almancanın gündelik sokak konuşmaları konusunda uzman değildi, ama Reus kuşkusuz hayvanlara susmalarını emretmişti. Adam elindeki demir çubuğu fırlattı ve ziyaretçilerine doğru yürüdü, fırlak gözleri hâlâ Fransız kadının üzerindeydi.

– Senin kokun onları çılgına çevirdi. Aybaşı olmadın, değil mi?

Ivana hâlâ gülümsemeye devam ediyordu, ama Sig Sauer’ini kılıfından çıkarmaya can attığı aşikârdı.

– Bu şekilde devam et, diye araya girdi Kleinert, seni görevli memura hakaretten tutuklamak bize büyük keyif verecektir.

Reus umursamışa benzemiyordu, kulağının arkasında duran sigarayı aldı ve vantuz dudaklarının arasına yerleştirdi.

– Buradan gelin.

Depoya doğru yöneldi, simsiyah suyla ve cıvık iğrenç artıklarla dolu bir kanalın uzağından geçerek binanın çevresini dolandı. Ivana açıkta duran bu atıklara basmamak için seksek oynar gibi ilerliyordu.

Görece sakinliğin hüküm sürdüğü binanın arkasına ulaştılar.

– Ne konuşmak istiyorsunuz? diye sordu, sigarasını yakarken.

– Dün gece bir röetken Kontes von Geyersberg’e saldırdı.

– İmkânsız.

O ana kadar hiçbir şeye karşılık vermemekten gına getirmiş olan Ivana konuşmaya dahil oldu:

– Köpeğin leşi Philipp Schüller’in çiftliğinde.

Werner irkildi, sanki bu kadının ağzını açıp konuşabileceğini beklemiyordu. Ve özellikle de Almanca konuşabileceğini. Sigarasının ucundaki korlaşmış ateşe bakarak dumanını ağır ağır dışarı üfledi.

– Yanılıyorsunuz, son savaştan bu yana Avrupa’da hiç röetken yok.

Kleinert bu açıklamayı duymazdan geldi:

– Bölgede bu cins bir köpek yetiştirildiğini hiç duymadın mı?

Gözlüklü sıska, sigarasını bir puro gibi dişlerinin arasına yerleştirdi.

– Otuz yıldan beri köpek yetiştiriyorum. Bu bölgede benden habersiz doğan köpek yavrusu olmaz. Ben size burada röetken yok diyorsam, yoktur.

Ivana elini cebine daldırdı, telefonunu çıkardı ve otopsi masası üstündeki köpek leşinin fotoğrafını ekranda açtı. Ağzında sigarası, iki eliyle gözlüğünü tutarak ona doğru eğilmiş Werner’e telefonu uzattı.

– Lanet olsun... diye mırıldandı adam.

– Düşün, Werner, diye üsteledi Alman polis. Böyle bir köpek nereden gelmiş olabilir?

– Bunun bir hikâyesi olabilir... ama oldukça eski. Bana bir kez bölgede bir röetken olduğunu söylemişlerdi...

– Anlat, diye emretti polis.

Werner, sanki çüküyle oynayacakmış gibi elini tulumunun açık kısmından içeri soktu.

– Yirmi yıl önce, diye konuşmaya başladı, Romanlar Geyersberglerin arazisine yerleşmişlerdi.

– Tam olarak nereye?

– Tam yeri bilmiyorum ama orman korucuları onlardan araziyi terk etmelerini istedi, Çingeneler onları kovaladı. Ölümcül hata, kont hızla harekete geçti ve üzerlerine milisini yolladı.

Ivana ile Kleinert birbirlerine baktı: Schüller’in bahsettiği özel güvenlik.

– Hangi kont? Ferdinand, Herbert, Franz?

– Ferdinand. Herbert çoktan ölmüştü ve Franz, o bu tür işlere asla karışmazdı.

Köpek yetiştiricisi izmaritini leş gibi su birikintisinin içine fırlatıp ellerini yeniden mavi iş tulumunun içine soktu. Uzakta, köpekler sakinleşmiş gibiydi: Havlamalar mızmızlanmalara ve ulumalara dönüşüyordu.

– Devam et.

– Ne olduğunu bilmiyorum, ama küçük bir Roman kız parçalandı.

– Köpekler tarafından mı?

– İnsanlar tarafından parçalanmadığı kesin.

– Bu köpekler, röetken miydi?

Werner omuz silkti.

– Ben orada değildim, ama köpeğin tasviri uyuyordu. Her halükârda, bu lanet köpekler öldürmek için eğitilir. Ne dendiğini biliyorsunuz: Böyle sahibin böyle köpeği olur...

– Böyle dendiğini bilmiyordum, diye alaya aldı Ivana. Bunu söyleyen filozof kim? Sen misin?

Werner kadın polisin ayakkabılarının hemen yanına tükürdü.

– Artık gidin. Size söyleyecek başka bir şeyim yok ve köpeklerim amcık kokusundan hoşlanmıyor...

Kleinert yerinden kımıldamadı.

– Bu Çingeneler, hâlâ bölgede mi?

Werner onların çevresinden dolanıp kafeslere doğru ilerledi.

– Araştırın, dedi, omzunun üstünden, görürsünüz.

Ziyaretçiler de onun peşinden gitti ve saman ambarının açık duran büyük kapısının yakınında ona yetiştiler. Hayvan pisliğine bulanmış metal bir el arabası tutuyordu.

Birbirleriyle uyumsuz kafeslerle çevrili yolda yeniden yürümeye başladılar. Köpekler sakinleşmişti. Ivana daha iyi inceleme imkânı buldu. Siyah, benekli, iki renkli deriler. Kasların üzerinde sık ve esnek bir kılıf oluşturan kısa tüyler.

Aralarından hiçbiri, uzaktan bile, bir röetkeni çağrıştırmıyordu. O esnada genç kadın bodur bir köpeği fark etti, hayvan arka patilerinin üzerinde dikilmiş tel kafesin baklalarının arasında mastürbasyon yapıyordu.

Ivana arkasına döndü ve köpek yetiştiricisine seslendi:

– Hey, Werner!

Adam da arkasına dönerek baktı, hâlâ iki eliyle el arabasını tutuyordu. Ivana işaretparmağıyla, boşalmak üzere olan köpeği gösterdi.

– Böyle sahibin böyle köpeği olur!

26. “Köpek evi” anlamında Almanca sözcük. (ç.n.)

27. “Gecekondu” anlamında İngilizce sözcük. (ç.n.)

28. “Yaptığın kafesteki hayvanı gör. / Hangi tarafta olduğuna emin misin?” (ç.n.)

27

Ivana Bogdanović dosyalama işlerini seviyordu. Vegan punk tavırlarına rağmen, kötü geçen çocukluk ve kendine zarar verdiği yeniyetmelik yıllarına karşın (belki de tüm bunlardan dolayı), küçük Slav dikkatle seçip ayıran, kaydeden, dökümünü yapan dünya üzerinde eşi bulunmaz bir eleman olarak son derece titiz bir kadındı.

Önceki gece, Niémans gibi, o lanet olası bahçedeki herkes gibi köpek saldırısının hâlâ etkisi altındayken av kazalarını araştırmayı, ama aynı zamanda da VG Grup’un ekonomik durumunu da incelemeyi başarmıştı. Araştırma dosyasını, arabasını aldığını belirten uyduruk bir notla kapısının eşiğine bırakmıştı.

Öfkeden gözü hiçbir şey görmeyen Niémans dosyayı açıp bakmamıştı. Ama şimdi, tek eli direksiyonda “Bay Kont”un şatosuna doğru araba sürerken, Ivana’nın nerede bastırdığını bilmediği kâğıtlara göz atıyordu.

Ivana eğer Laura da ölürse iki kardeşin mirasının klanın baş döndürücü mal varlığına ekleneceğini keşfetmişti; iki kuzenin yanı sıra sorgulamaya hazırlandığı yaşlı amca Franz da zenginleşecekti. Bu kadar büyük bir meblağ söz konusu olduğunda –Niémans sebebin bu olmadığını hissediyordu– cinayet işlenmezdi, özellikle de fazladan birkaç milyar için bu şekilde cinayet hiç işlenmezdi.

Ivana ayrıca, meşhur av partisine katılan davetlilerin listesini de ayrıntılı bir şekilde çıkarmıştı (isim, profil, Jürgen’le olan ilişkileri, olası sebepler...), sonra tanık ifadelerindeki en ufak tutarsızlığa kadar not alarak tanık ifadelerini yeniden okumuştu; bunda da bir sonuca ulaşamamıştı. Aslında, av köşkündeki davetlilerin hiçbiri böyle bir vahşeti gerçekleştirebilecek kapasiteye sahip değildi.

Son olarak, Geyersberglerin son iki kuşağının –babaların– soyağacını çıkarmıştı: Ferdinand, Franz, Herbert ellili yıllarda doğmuşlardı; çocuklar ise 90’lı yıllarda doğmuştu: Max ile Udo, 1988 yılında Grenadinler’de bir dalış kazasında erken yaşta ölen Herbert’in oğullarıydı, Jürgen ile Laura, 2014 yılında kanserden ölen Ferdinand’ın çocuklarıydı. Franz’a gelince, o hiç evlenmemişti ve hiç çocuk sahibi olmamıştı, bu kararı almasının sebebi belki de onun özel durumuydu: Tekerlekli sandalyeye bağımlıydı.

O halde ne? Öyleyse kim?

Şimdilik, Niémans Franz Karl-Heinz von Geyersberg’e odaklanmak zorundaydı. Ivana’nın topladığı bilgilere göre, Franz 72 yaşında eksantrik bir münzeviydi. Kuşbilimi öğrenimi görmüştü, ama hiç çalışmamıştı, her yıl gruptan gelen temettülerle yetiniyordu. Franz’ın tek bir tutkusu vardı: Doğa. WWF’nin (Dünya Doğayı Koruma Vakfı) onur üyesiydi, sulak alanların korunması için 1971’de Ramsar Sözleşmesi’nin hazırlanmasına katkıda bulunmuş ve bu özel alanlardaki kuşlarla ilgili çok sayıda bilimsel kitap kaleme almıştı.

Ayrıca Baden-Württemberg’de türlerin korunması, faunanın ve floranın yönetilmesi, kalıcı bir gelişme sağlanmasına yönelik çok sayıda vakfın da kurucusuydu. Geyersberg ormanlarına göz kulak olan tek kişi oydu. Klanının arazilerini doğal büyüklükte bir tür laboratuvar haline getirmişti.

Niémans dosyayı yolcu koltuğunu üstüne fırlattı ve yola konsantre oldu. Yarım saatten beri Titisee Gölü boyunca ilerliyordu. Kontun şatosu kuzeyde, yani Max-Planck Çiftliği’nin tam tersi yöndeydi. Bu köknarları, bu ahşap dağ evlerini, bu gri suları görmekten Niémans’a gına gelmişti. Üstelik bir başka etken bu durumu daha da kötüleştiriyordu: Çocukken, bütün büyük tatillerini, buradan çok uzak olmayan bir yerde, Ren Nehri’nin diğer kıyısındaki küçük bir şehir olan Guebwiller’de büyükannesi ile büyükbabasının yanında geçirmişti. Güzel hiçbir anısı yoktu.

Son bir viraj onu bu düşüncelerden uzaklaştırdı; bir süreden beri, güneş ve köknarlar arasında sürekli tırmanıyordu ve bir anda gördü, orada, tam karşısındaydı. Almanya’ya geldiğinden beri görmeyi beklediği şato bir tepenin üstündeydi.

19. yüzyıl sonunda, Alman hükümdarlar ve aristokratlar tuhaf bir sendromdan mustaripti: Uydurma kale-şatolar inşa etme sendromu. Kuleleri ve mazgalları olan kaleler inşa ettirmişlerdi, Ortaçağ’dan esinlenmiş ve aşırı abartılı bir estetiğe sahip mimarisi olan kaleler. Bu neo-gotik örneğin en güzeli (ya da en kötüsü) Bavyeralı II. Ludwig’in Neuschwanstein Şatosu’ydu, o kadar gerçek dışı bir görüntüsü vardı ki Walt Disney onu logosu için model olarak almıştı.

Şimdi çok net görebiliyordu, koyu renkli çamların üzerinde çok beyaz bir şatoydu, bu çılgın türün başka bir örneği. Geyersberglerin şatosu fırlatma rampasındaki bir füzeyi andırıyordu. Dantele benzeyen işlemeler her cephenin en tepesine kadar uzanıyordu, gargoyleler ve kartal başlı aslanlar teraslarda tango yapıyordu, çok yüksek, çok sivri olan kuleler tüm bunlara hükmediyordu.

Şatoyu çevreleyen içi su dolu hendeğe ulaşana kadar sürmeye devam etti, ardından iner kalkar köprüyü geçti. Avluda, estetik çılgınlığı devam ediyordu. Yarım daire kemerli kapılar, Roma üslubu tonozlar, vitraylı camlar...

Niémans arabasından inip birkaç adım attı. Ayaklarının altında gıcırdayan küçük çakıllar, minik ancak çok belirgin bir senfoni oluşturmak için çeşmelerden akan suyun kahkahasıyla birleşiyordu.

Ana girişin basamaklarında onu bekleyen bir baş uşak vardı.

Geniş holdeki döne döne üst katlara çıkan mermer bir merdivenin dibinde onu beklettiler. Niémans geleceğini önceden haber vermişti ve görünen o ki bu ziyareti bir sürpriz olmamıştı.

Tekerlekli sandalyenin motorunun bzzz-bzzz sesini duyunca, arkasına döndü ve klişelerin devam edeceğini anladı; bu durum, belki de bu randevunun bitimine kadar devam edecekti.

Franz Karl-Heinz von Geyersberg, X-Men’in telepat akıl hocası Profesör Xavier’ye benziyordu. Tamamen keldi, kemikli ve engebeli bir yüzü vardı. Çukuruna kaçmış küçük gözler, çıkıntılı elmacıkkemikleri, timsah çenesi... Göz kamaştırıcı Laura ve kızıl saçlı Jürgen ile ortak bir nokta bulmaya çalışmak boşuna bir çabaydı. Ama yine de, Franz bekâr ve sevimli amcaydı ve soyağacının cansız dalıydı.

Tanışma faslı kısa sürdü, sonra ev sahibi bir öneride bulundu:

– Pırıl pırıl bir güneş var, dışarıda konuşalım.

Niémans engelli adamı büyük salon boyunca takip etti –cilalı mobilyaları, halıları, içleri doldurulmuş av hayvanlarını ve salonun dekorasyonunu tamamlayan ferforje süslemeleri ayrıntılı bir şekilde inceleyecek zamanı olmamıştı– bu kez bir Fransız bahçesine bakan yeni bir terasa çıktılar. Beyaz boyalı demir bahçe mobilyaları Relais & Châteaux’ya29 son derece uygun bir anlayışla tespih taneleri gibi sıralanmıştı.

– Lütfen, oturunuz.

Franz von Geyersberg, kendiliğinden bahçeyi en iyi gören yere, yuvarlak bir masanın arkasına geçmişti bile.

Niémans da sırtı bahçeye dönük şekilde oturdu, umurunda değildi.

– Kahve ister miydiniz?

Polisin cevap verecek zamanı olmadı: Kont eski tarz küçük bir çanı sallamaya başlamıştı. Kısa bir sessizlik oldu, sadece ağaçların tepesinde cıvıldayan kuşların ve çeşmelerden akan suların tiz şıpırtıları duyuluyordu.

Baş uşağın gümüş bir tepsiyle getirdiği, altın kenar şeritli fincanlarda servis ettiği kahveleri tek kelime etmeden içtiler. Ortam sakindi ve herhangi bir gerginlik yoktu. VG’nin duayeni Fransız polis hakkında olumlu düşünüyor gibiydi. Zaten fincanını masaya bırakırken, hemen konuya girdi:

– Soru oyunu için hazırım ben.

29. Lüks otel ve restoranların oluşturduğu bir dernek. Beş kıtada 60 ülkede yaklaşık 500 üyesi vardır. (ç.n.)

31

İkisi de ulaştıkları ipuçlarını açıkladı.

Ivana: Bir röetkenin saldırısına uğrayan küçük kızın hikâyesi.

Niémans: Av sırasında kardeşi tarafından vurulan amca.

Aslında bu iki olayın da Jürgen’in öldürülmesiyle fazla bir ilgisi yoktu ama parçalar birleştirildiğinde, Niémans doğru yolda olduklarını anlamıştı.

– Hangi yol? diye sordu Ivana, birayla ipin ucu kaçmıştı.

– Bir intikam, geçmişin intikamı.

– Franz’ın aldığı bir intikamı mı?

– Ben bunu söylemedim. Belki de o av kazasının bizim cinayetle ilgisi yoktur.

– Sizi anlamakta zorlanıyorum.

– Söylemek istediğim şu, bu aile sırlarla dolu ve bu sırlar, hiç kuşkusuz bizim düşündüğümüzden çok daha eskiye dayanıyor.

– Ne tür sırlar?

– Bilmiyorum, ama eşelememiz ve daha fazla eşelememiz gerekiyor.

Doğrusu kelimelerin hiçbir önemi yoktu. Ama Ivana, Niémans’ına yeniden kavuştuğu için mutluydu. Kısa ve özlü konuşan, suskun, içgüdüleriyle hareket eden Niémans. Son noktayı koyana kadar yorulmaksızın katilin izini süren, kan kokusu almış bir av köpeği.

İki turist gibi şehrin araç trafiğine kapalı merkezinde yürüyorlardı. Her şey yeniydi ama sanki 17. yüzyılda ya da erkeklerin lederhosen32 ve kadınların büstiyerli ve dantelli elbiseler giydiği, ezeli ve ebedi bir dönemde tasarlanmıştı.

Ama görüntüye aldanmamak gerekiyordu.

Freiburg im Breisgau bir üniversite kentiydi, yüzde 100 ekolojik bir şehirdi, o denli moderndi ki tüm Avrupa’ya ders veriyordu. Buradaki organik ürün satan mağazalar süpermarket büyüklüğündeydi ve herkes ulaşım aracı olarak bisiklet kullanıyordu. Şehir güneş enerjisinden yararlanıyor, kendi gübresini hazırlıyordu. Bu durum şurada burada faytonların dolaşmasına engel değildi. Atlar arnavutkaldırımı yollarda ağır nallarını şaklatarak geziniyordu; geleneklerine bağlı olduklarının bir göstergesi olmalıydı bu.

Birden Niémans bir sokağa saptı, sonra da bir başka sokağa; bir anda şehri çok iyi biliyormuş gibi davranmaya başlamıştı. Küçük bir meydanı dönünce tuhaf bir evle karşılaştılar. Kıpkırmızı cephesi, altın rengi ve çubuk şekerler gibi çizgili süslemeleri vardı, her katta yer alan gargoyleler sanki kendilerine bir yer bulmaya çalışıyordu.

– Balina Evi, dedi Niémans, ciddi bir ses tonuyla. Sanırım Erasmus da bir süre burada yaşamış.

Ivana Erasmus’un kim olduğunu bilmiyordu. Sadece öğrencilere seyahat imkânı veren Erasmus Öğrenci Değişim Programı’nı biliyordu.

Niémans’ın konuşmasına devam etmesini bekliyordu, ama o başka bir açıklamada bulunmadı.

– Çok acayip, diye yorumda bulunma cesareti gösterdi.

– Ne?

– Altın rengi o şeylerle, kırmızıya boyanmış şu ev. Oldukça acayip.

Niémans derin bir iç çekip yürümeye başladı.

– Bir şeyi mi kaçırdım? diye sordu Ivana, ona yetişerek.

– Bu Suspiria’nın evi.

– Neyin?

– 70’li yılların, Dario Argento imzalı bir korku filmi.

– Film bu evde mi çekildi?

– Evet, evin içinde.

– Peki, neden buraya Balina Evi deniyor?

– Hiçbir fikrim yok.

Gerçekten çok ilginç. Kenarındaki üstü açık bir kanalda bir derenin aktığı küçük bir sokağa döndüler. Ivana bu kanalları daha önce görmüş ve bu suların sihirli bir güce sahip olduğunu şehir hakkında bilgiler veren bir gezi rehberinde okumuştu. Ayağı suya değen biri aynı yıl bir Freiburg sakiniyle evleniyordu...

Aklına bisikletli yakışıklı erkekler geldi ve ayakkabısının tabanını çaktırmadan arnavutkaldırımları arasındaki suya değdirdi. Kimse bir girişimde bulunmadığını söyleyemezdi artık ona...

Kenarında korkuluklar bulunan bir kanal boyunca yürüdüler ve salkımsöğütlerle çevrili küçük bir meydana ulaştılar. Niémans incilerden oluşturulmuş bir perdeyi andıran yaprakları araladı ve terasında bahçe masaları ile soğuk demirden yapılma dört yüzlü sokak lambalarının bulunduğu bir kafe göründü.

Oturdular ve biralarını ısmarladılar.

Birkaç dakikalık bir sessizlikten sonra, Niémans başı yakalarının arasında, elleri cebinde, uzaktaki kanala bakarak konuşmaya başladı.

– Kült bir filmdi, diye devam etti, konuşmaları hiç kesintiye uğramamış gibi, ama aynı zamanda da berbattı ve anlaşılmazdı. Bir cadı tarafından peş peşe öldürülen genç dansçı kızların hikâyesini anlatan, görülmemiş vahşet sahneleriyle dolu bir filmdi...

Ivana anlam veremiyordu. Niémans nereye varmak istiyordu?

– Yeniyetmelik çağlarımdan itibaren şiddete meyil vardı. Hem kendi şiddetime hem de başkalarının şiddetine. Korku filmlerine çok düşkündüm. Perdede, akan kanları görmek için rezil sinema salonlarına gidiyordum. Her zaman bana o kan çok kırmızıymış, çok gerçekmiş gibi gelirdi, sinemanın kadife koltuklarının içine işlerdi. Bu görüntülere ürkerek ama hayranlıkla bakardım ve kendim için bir çıkış yolu, bir teselli yöntemi arardım... Ama hiçbir zaman bulamadım. Ta ki polis olana kadar. Suçlularla mücadele ederek, sokakları güvenli hale getirerek dengemi yeniden buldum...

Ivana Balina Evi’nin Niémans’ın üstünde bu denli etkili olacağını hiçbir zaman düşünmemişti. Çoğunlukla polis bu tarz sırları açık etmeye eğilimli biri değildi.

Bol köpüklü biralar geldi. Niémans birasından yudum almak için biraz oyalandı.

– Şiddetten şiddetle kurtuldum, diye devam etti. Bu soruna hiçbir zaman bir çözüm bulamadım, ama şiddetin bir parçası oldum. Birkaç yıl önce, bir cevap bulur gibi oldum ama bu cevabı tam olarak bilenlerin artık aramızda bulunmadığını fark ettim.

Anlaşılabilir... Ivana’nın bildiği bir şey vardı, Niémans artık eski yıllardaki polis değildi. Guernon olayı onu sadece fizik olarak değil ruhen de zayıf düşürmüştü.

Koma, geçirdiği ameliyat, nekahet dönemi... Bundan önce, Niémans enerji doluydu ve kımıldayan her şeyi vuruyordu ve kımıldayamaz hale gelene kadar da devam ediyordu. Anında adalet havarisi olarak, kelimenin tam anlamıyla berbat bir polisti. Şiddet yanlısı, ne yapacağı önceden kestirilemeyen, yasa tanımaz ama olağanüstü başarılar elde etmiş bir polisti.

Bugün artık, hizaya gelmiş biriydi. Sertliği, hoyratlığı kara delik tarafından yutulan ışık gibi komadayken soğurulmuştu. Geriye, ıskartaya çıkmadan önce bir şeyleri kanıtlamak zorunda olduğunu düşünen, yani sahada hâlâ iyi bir şeyler yapabileceğini göstermek isteyen, ölüler diyarından geri gelmiş yaşlı bir adam kalmıştı.

Niémans birasını bitirmişti ve elleri hâlâ cebinde, iyi bir şey yapıyormuş gibi ona hayranlıkla bakıyordu.

Sonra birden ayağa kalktı ve masanın üzerine bir banknot bıraktı.

– Akşam yemeğine kadar Kara Avcılar üzerinde çalış. Onlarla ilgili her şeyi bilmek istiyorum.

Ivana tepeden tırnağa onu süzdü.

– Ama... Siz nereye gidiyorsunuz?

– Uyumaya.

– Saat 18.00’de mi?

– Beni akşam yemeği için uyandır.

Niémans arkasını dönüp uzaklaştı ve salkımsöğütlerin yapraklarının arkasında gözden kayboldu.

32. Askılı kısa pantolon, kollu gömlek, keçe kumaştan şapka. (ç.n.)

32

Schüller Kara Avcılar’la onları etkilemeye çalışmıştı.

Sadece korku perdesini aralamıştı.

Ivana nazizmin tarihini çok iyi biliyordu. Ona göre, her polis –yani suç karşıtı herkes– insan zulmünün en kötü laboratuvarının oluşumunu derinlemesine incelemeliydi.

Bu alçak ve aşağılık kronoloji içinde, tepe noktalardan birinin, kurşuna dizerek gerçekleştirilen Şoah33 –Doğu Cephesi’nde yıllarca devam eden ve özellikle Yahudiler ile partizanları hedef alan katliamlar– olduğu söylenebilir. Dört yıl içinde, Einsatzgruppen (gezici infaz birlikleri) bir buçuk milyondan fazla insanı katletmişti.

Ivana’nın internette yaptığı aramalar Dirlewanger’in kurduğu birliğin, bu zirveler içinde başka bir zirve olduğunu anlaması için yeterli oldu. Baktığı makalelerden birinin son derece yerinde bir başlığı vardı: “Kara Avcılar: Nazi alçaklığının uç noktalarının en uç noktası”. Daha iyisi söylenemezdi.

Ivana Mac’iyle, üzerine anahtar ve cüzdan konması için tasarlanmış, biracıları tasvir eden duvar kâğıdı ile cilalı ahşaptan devasa bir dolabın arasına sıkıştırılmış küçük bir masaya oturmuş, hem hayranlıkla hem de kanı donmuş bir halde araştırmasını sürdürüyordu.

Kâbusun yaratıcısı Oskar Dirlewanger –fotoğrafını Schüller’in laboratuvarında görmüşlerdi– “yeni Alman erkeği”nin mükemmel bir örneğiydi. Yüzde 40 malul olarak (bir kolu tutmuyordu) döndüğü Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra, hem bir cani hem de cesur bir “savaş köpeği” olarak tanınıyordu.

Gerçekten de, sivil hayata dönmek onun için oldukça zordu: Savaş makinesi patinaj çekiyordu. 30’lu yıllarda SA subayı olmuştu, başı beladan kurtulmuyordu. 14 yaşından küçük bir kızla birçok kez cinsel ilişkiye girdiği için tutuklanmıştı, daha sonra “zimmetine para geçirmek” ile suçlanmıştı. Kendini cinsel suçluların hapsedildiği Welzheim Kampı’nda bulmuştu.

İkinci Dünya Savaşı patladığında, Dirlewanger’in tüm hakları iade edilmişti. Pislik herif ordu içindeki desteğini güçlendirmişti ve askerlik deneyimi onun en önemli kozuydu. Hakkındaki bütün suçlamalar düşürülmüş ve Himmler ona yeni tarz bir birliği emanet etmişti. Bu özel birlik suçlu avcılardan oluşuyordu: kaçak avcılar, her biri hayal edilebilecek en mükemmel iz sürücüler ve katiller olan kanun kaçakları.

Önce Polonya’da, sonra Belarus’ta, Kara Avcılar kendi usullerine göre savaşıyordu, partizanları sessizce takip ediyorlar, ormanda görünmez olmayı biliyorlardı; avlanma sanatında bir tür yetkinliğe ulaştıklarından düşmanın içine sızabiliyorlardı...

Aynı zamanda, eşsiz birer “soykırımcı”ydılar. Yahudi gettolarının kökünü kazıyorlar, yerel halka dehşet saçıyorlar, daha önce denenmiş teknikle köyleri yakıyorlardı: Köylüleri bir saman ambarına veya kiliseye topluyorlar, sonra da lav silahlarıyla binayı ateşe veriyorlardı. Bu şekilde, tek işlemde kadın ve çocuklar dahil 10.000’den fazla sivili öldürebiliyorlardı.

Kara Avcılar sözüm ona oraya düzeni sağlamak için gelmişlerdi, ama düzeni bozan asıl onlardı, tecavüz ediyorlar, çalıyorlar, var güçleriyle yağmalıyorlardı. Onlar üniforma giymiş, tepeden tırnağa silahlı, korkunç görünümlü köpeklerle dolaşan ve yasayla korunan soyguncular, katillerdi.

Üst kademe Nazi yetkililer bile bu denli bir barbarlıktan kaygı duyuyordu. Soruşturmalar başlatılmıştı. Etrafta çok kötü söylentiler dolaşıyordu. Dirlewanger, onları küçük parçalara ayırıp at etiyle kaynatmadan önce Yahudileri öldürecekti. Amaç? Sabun üretmek.

Bununla birlikte sonuçlar ortadaydı ve Naziler Doğu’daki düşmanlarını sonuçta aşağılık insanlar, basit birer av hayvanı olarak görüyordu. Dirlewanger onlara uygun bir hasımdı. Ona başka askerler de vermişlerdi: Çingeneler, psikopatlar, siyasi tutuklular... Bu hayal edilebilecek en kaotik birlikti, ama sakat, uyuşturucu bağımlısı ve alkolik olan Dirlewanger onları kontrolü altında tutmayı başarıyordu.

Ancak gerileme başlamıştı. 1944’ten itibaren Kara Avcılar intihar operasyonlarında bazen mevcudunun yüzde 75’ine kadar kaybederek gözden çıkarılmış bir birlik haline gelmişti. Bitkin haldeydiler, her zamankinden daha fazla katliama başvuruyorlardı. Ölüm ve kan onları çılgına çevirmişti, artık av sürme yöntemlerini şehirlerin ortasında uyguluyorlardı. Korkunç köpeklerinin kılavuzluğunda insanları saklandıkları yerlerden çıkararak, mahzenlerde kovalayarak özenle öldürüyorlardı.

Ivana dehşet içeren bu yazıları notlar alarak okuyordu. Bazen, bu tanıklıklara fotoğraflar ve filmler eşlik ediyordu. O zaman “oynat”ı tıklıyordu. Birçok görüntü arasında bir sahne şuydu: Varşova’da malzeme sıkıntısı çeken bir hastanede, Kara Avcılar süngüleyerek ya da dipçik darbeleriyle yaralıları, hastaları ve hemşireleri öldürüyorlardı. Ama eğlenmek de gerekiyordu. Dirlewanger, çırılçıplak soydukları, bacak aralarından kan akan hemşireleri elleri başlarının üstünde hastanenin avlusuna çıkarttırıyordu. İçlerinden birini seçiyor, onu asıyor ve üzerinde dengede durmaya çalıştığı tuğlaları bir tekmeyle deviriyordu... Bir başka sahne: Üniformalı iriyarı bir asker kahkahalarla gülerek, on yaşlarındaki bir oğlanı kor ateşin içine atıyordu. Bir başkası: Bir asker rahibin suratını parçaladıktan sonra bir haçın üzerine işiyordu...

Ivana derin bir nefes alıp saatine baktı: Gecenin biri olmuştu. Okuduğu ve gördüğü dehşet bir tür hipnoz etkisi yaratmış ve zamanın geçtiğini anlamamıştı. Niémans’ı uyandırmalı mıydı? Kuşkusuz hayır. Aç olup olmadığını düşündü, işte bu tuhaftı, hiç acıkmamıştı.

Toplu mezar resimlerine bakmaya çalıştı. Sebebini açıklayamıyordu, ama bugünkü düşmanın da geçmişin korkunçluklarından ilham aldığını ya da bu şeytani ruhun bir kısmının Jürgen’in katilinin ya da katillerinin hâlâ beyninde yaşadığını biliyordu. İnsan fizyolojisinin alışılmış haliyle alakası olmayan biçimsiz beden duruşlarına sahip cesetler. Eklem yerlerinden ters dönmüş kol ve bacaklarıyla yeniyetmeler, sinek dolu açık ağızlarıyla çocuklar, etekleri sıyrılmış kadınlar: Yaşama, insana saygıya, haysiyete karşı yapılmış birçok saldırı... Ve tüm bunların çevresinde, ölümün esrikliği içinde köpekler.

Ivana ayrıca hiçbir şey anlam ifade etmeyen çiftlerin art arda geçip gittiğini de görüyordu. Dirlewanger’in avcıları, sadece onlar, 120.000’den fazla insanı katletmişti. İnsan kırımı doğal bir felaket halini almıştı, rakamlar alt alta sıralanıyordu, yıkımın büyüklüğü insan havsalasının hayal edemeyeceği boyuttaydı: bir halk, bir köy, bir ulus?

Somut şiddet içeren ayrıntıları araştırmayı tercih ediyordu. Sondereinheit askerlerinin özel bir imzası vardı. Tecavüz ettikten sonra yol üstüne bıraktıkları kadınlar uzun süre “oldukları” gibi kalmıyordu. Vajinaya pimi çekilmiş bir el bombası yerleştirmek gibi bir alışkanlıkları vardı...

Ivana gözlerini bilgisayarından ayırdı ve köpeğin tüyleri üzerindeki birbirine çaprazlanmış iki el bombasını düşündü. Nasıl bir kâbusun içindeydiler?

Yağmur şimdi camları şiddetle kamçılıyordu. Mermerin üzerine hızla fırlatılan avuç dolusu inci tanesi gibiydi. Pencereden bakmak için ayağa kalktı, ama o esnada odasının ışığı söndü.

Çığlığını bastırıp refleks olarak silahını aradı. Nereye koymuştu? Küçük masası, yatak ve dolap arasında el yordamıyla silahını ararken gözleri karanlığa alıştı ve karşındaki duvarda, kapı pervazı boyunca pusuda bekleyen uzun boylu silueti fark etti.

– Aradığın şey bu mu?

Ivana adamın elindeki silahı tanıdı, kendi Sig Sauer’iydi. Davetsiz misafir silahı ona doğru fırlattı ve kadın polis son anda tabancayı yakalamayı başardı.

– Kahretsin, ödümü patlattınız.

Niémans kımıldamıyordu.

– Buradalar, dışarıda, dedi sadece.

33. “Soykırım” anlamında İbranice sözcük. (ç.n.)

34

Ceset yeşilimsi bir yarığın içindeydi.

Kumlu toprak bir düzlüğün ortasında yer alan, iki metre derinliğinde, karayosunları ve likenlerle kaplı bitkisel bir yara. Etrafındaki kara köknarlar buraya ne insanların ne de mevsimlerin girmesine izin veriyordu.

Bir kez daha ceset çıplaktı.

Bir kez daha iğdiş edilmiş ve kafası kesilmişti.

Zavallı Max’ın başı, kulakları kesilmiş, saçları balmumuyla kaplanmış halde, dişlerinin arasında bir meşe palamuduyla buradan birkaç metre uzakta bulunmuştu. Bağırsaklar? Şu anda arıyorlardı, yakınlarda bir yere gömülmüş olmalıydı.

Alman kriminal polisinin ışıldakları, Asya’nın ipek kâğıdından fenerlerini hatırlatan beyaz balonları olay yerinin üzerinde dalgalanıyor ve hiçbir ayrıntıyı gözden kaçırmayacak şekilde ortaya çıkarıyordu.

Yaşadığı şoku atlatıp toparlanmak için Niémans’ın bu mesafeye ihtiyacı vardı; kırk dakikada Freiburg im Breisgau’da, Geyersberg ormanlarından birinin tam ortasındaydılar.

Şimdilik, Kara Avcılar’ı ya da en azından onlar gibi kötü kıyafetler giyerek ve korkunç köpekler yetiştirerek 2018 yılında onlara öykünenleri düşünmek istemiyordu. Röetken ona saldırdığında yaşadığı korkudan kaynaklanan paniği biraz olsun atlatmış ve yeni olay yeri için yola çıkmadan önce giydiği kuru kıyafetlerin keyfini çıkarmıştı.

Katil neyin peşindeydi? Geyersberg klanını yok etmek mi istiyordu? Tüm ailenin sorumlu olduğu bir suçun intikamını mı alıyordu? Yoksa tamamen başka bir amacı mı vardı?

Bir cesedi kıskandıracak kadar solgun Kleinert yanına geldi.

– Ayak tabanlarında karayosunu ve yaprak kalıntıları var. Bu da Max’ın yarığa ulaşmadan önce uzun süre çıplak ayakla yürüdüğünü gösteriyor.

– Jürgen’de de aynı durum söz konusu muydu?

– Evet.

– İyi de, neden kimse bana bunu söylemedi? diye bağırdı Niémans, kızmıştı.

Kleinert her zamanki ciddi ve soğuk, yarı öğretmen, yarı silahşor yüz ifadesiyle şaşırmış gibiydi.

– Ama herkes bunu size söyledi! Demek istediğim, Fransız jandarmasının dosyasında bu yazıyordu ve biz raporlarımızda bunu birçok kez belirttik.

Niémans kimsenin, hatta kendisinin bile duymadığı bir şeyler homurdandı.

– Gövdesinde sıyrıklar var, diye devam etti Kommissar. Bu da ormandaki köknarlara ve başka ağaçlara sürtündüğünü gösteriyor. Tüm bunlar onun kovalandığını akla getiriyor.

Niémans’ın aklına Kara Avcılar geldi. Kuzeni kovalayan onlar mıydı? Sürek avından bir önceki gece çağırdıkları fahişeler için “Size vizite ücretlerini söyleyebilirim” diyen oydu. Ruhu huzura ersin...

– İpucu, parmak izi var mı?

– Hiçbir şey yok. İlk cinayetteki gibi.

Bu durumda, yüksek silindirli motorlar kullanan uzun paltolu ve kar başlıklı soytarılar dışarıda kalıyordu. O herifler, üstelik yaya olarak, hiçbir iz bırakmayacak kadar dikkatli olamazlardı.

– Bu anlaşılır gibi değil, diye devam etti, özellikle bu arazide.

Düzlük, gerçekten de üstünde yer yer kökler, ağaç kütükleri, kayalar bulunan kırmızı renkli bir kumla kaplıydı. Batmadan, iz bırakmadan yürümek imkânsızdı. Özenle her şeyi süpürmüş olabilirler miydi?

– Ama yine de Max’ın ayak izleri var, değil mi?

– Hayır, yok. İnanılmaz olan da bu.

Gözünün önüne, çakıllardan oluşan kumluk bir alanı tırmıkla özenle düzelten bir Japon bahçıvanın görüntüsü geldi ama vazgeçti: Cinayetin vahşetiyle hiçbir ilgisi yoktu.

– Arabası bulundu mu?

– Buradan üç kilometre uzakta, bir patikanın yakınında.

– Demek ki bir randevusu vardı.

– Kuşkusuz, ama cep telefonunu kontrol ettik. Randevuyla ilgili bir telefon görüşmesi yok.

– En son kimi aramış?

– Kardeşini, saat 18.12’de. Onu sorguladık. Bir kadın meselesi. Görünen o ki... partnerlerini paylaşıyorlarmış.

Niémans’ın aklına aynı şeyi yapan Jürgen ile Laura geldi. Bu düşünceden de vazgeçti: Cinayet sebebinin cinsellikle bir ilgisi yoktu.

Buradaki küflü havayı soludu, ölümün, çürümenin kokusu. Bu sadece Max’ın cansız organlarının kokusu değildi, her yere yayılmış berbat bir koku. Bu düzlük, mantar yetiştirilen bir yer gibi pis kokuyordu.

– Onu çukurda öldürmüşler, diye devam etti Kleinert.

– Bunu nasıl biliyorsunuz?

– Kan. Çukur kanla ıslanmış. Kriminal polis epeyce organ kalıntısı buldu. Çukurun dibi kasap dükkânı gibi.

Niémans aşağı baktı: Kumun rengi bir anda çok farklı bir renk aldı. Sanki yarık akan bütün kanı emmişti. Hiç kuşkusuz katil, üreme organlarını yine anüs deliğinden çıkarmıştı...

– Boğuşma var mı?

– Henüz bununla ilgili bir kanıt bulamadık. Otopsiyi beklemek gerekiyor. Ama Max’ın kuşkusuz karşı koyacak gücü yoktu...

Niémans omzunun üzerinden ona bir bakış fırlattı.

– Bunu nereden biliyorsunuz?

Kleinert cevap verme gereği duymadı. Herhangi bir kanıt olmasa bile her şey çok açıktı: Kuzen kovalanmıştı, zaten çıplaktı, sonra onu bu düzlükte kıstırmışlardı.

Niémans avcılık terimleriyle sahneyi gözünde canlandırdı. Meşe palamudu ve iç organlar dikkate alınmazsa, bu sahne ona bir sürek avında gücü tükenen ve yaşadığı panikle çılgına dönen hayvanın bıçak darbeleriyle öldürülmesini ve tazı hakkı olarak bağırsaklarının köpeklere verilmesini hatırlatıyordu.

Bu düşünce başka bir düşünceyi çağrıştırdı:

– Max pirsch avı yapıyor muydu?

– Hiçbir fikrim yok. Araştırmak gerekiyor.

– Sürek avı?

– Geyersberglerin son av partisine katıldı.

– Otopsi nerede yapılacak?

– Stuttgart’ta.

– Oldukça uzak.

– Anlamadınız sanırım. Bu cinayet, bu gece Almanya topraklarında işlendi. Eyalet polisi ilk bulguları ortaya koydu ama dosyayı Alman Cinayet Bürosu devralacak.

– Ne zaman burada olurlar?

– Yarın akşama doğru.

Bir bakışta birbirlerini anladılar: Kendilerini kanıtlamak için yaklaşık yirmi saatleri vardı. Yetkililere onları da dikkate almaları gerektiğini göstermek için.

– Cesedi kim buldu?

– Holger Schmidt adında bir av korucusu.

– Eyalet için mi çalışıyor?

– Hayır. Geyersbergler için. Bu orman onlara ait.

– Adamın profili?

– Emekli bir su ve orman mühendisi. Geyik ve yabandomuzu popülasyonunu denetliyor. Onların sağlığını, beslenmesini ve üremesini değerlendiriyor. Her şey kayıt altında. Bu ormanlar neredeyse yabanıl hayatı koruma alanları kadar vahşidir.

– Aylığını kim veriyor?

– Gönüllü olarak çalıştığını sanıyorum.

– Yaşlı Franz’ın derneklerinden biri için mi çalışıyor?

– Olabilir. Önemli mi?

– Kontrol edin.

– Ne düşünüyorsunuz?

– Hiçbir şey. Ama cesedi bu adamın bulduğu ne malum?

– Yani?

Niémans sabırsızlık ifadesi olarak bir hareket yaptı. Alman onu kendi kanıtlarına doğru yönlendiriyordu ve kanıtları hiçbir yere götürmüyordu.

Aynı anda başlarını çevirdiler: Ivana onlara doğru yaklaşıyordu.

– Sen, sen neredesin? diye bağırdı, Niémans.

– Kriminal polis teknisyenleriyle konuşuyordum.

Sinirlenen Niémans, onun “Ben Almanca konuşabiliyorum” dediğini duydu. Hemen ardından, motosikletin önünde, dizleri üstünde parmakları zincir karterine sıkıştırılmış Ivana yeniden gözünün önüne geldi. Bu görüntü onu utandırıyordu. Onu kurtarması, ona koşması gerekirdi... Ama basit bir köpek onu durdurmuştu.

Birden, ağaçların ardında tüyler ürpertici bir çığlık duyuldu. Tam olarak nereden geldiğini görmek imkânsızdı. Hep birlikte ormanın sınırına kadar ilerlediler. İlk sıra ağacın arkasında bir açıklık daha vardı, kriminal polis malzemelerini oraya bırakmıştı ve üniformalı polisler olay yeri şeridi çekiyordu. İtişip kakışma buradaydı.

Mavi anoraklı bir polis kaydı ve kıç üstü düştü, bir diğeri ilerlemesini engellemek için bir sivili belinden tutuyordu, bir diğeri de onları ayırmaya çalışıyordu... Sonunda, beyaz kâğıt balonlardan birinin aydınlığında Niémans, o esnada Udo’nun hüzünlü bir far gibi parlayan acılı yüzünü gördü.

Bu tür sahneleri, Niémans onlarca kez görmüştü, ama küçük erkek kardeşin, burada “kendi işimi kendim hallederim” demek isteyen yüz ifadesi çok derindi. Sonsuza kadar bu acıyla yaşamaya mahkûm bir ölü. Wagner soslu bir Prometheus...

– Benimle gel, diye emretti Ivana’ya.

Bir grup elektrik kablosu arasında sendeleyerek bir ağacın arkasına geçtiler.

– Hepsinin başına aynı şey gelecek, diye fısıldadı. Jürgen Ferdinand’ın büyük oğluydu, Max da Peter’in... Laura ölümden kurtuldu, ama o ve Udo, katilin hedefinde, bundan eminim. Klanın vârisleri yok edilmek isteniyor.

Ivana, yasayla ve çevreyle ilgili kuralları ihlal ederek bir sigara çıkardı. Niémans’a göre daha sakin görünüyordu. Geceki saldırıya rağmen yeniden gücünü toplamıştı.

Polisin içinde huzursuz, derin bir şeyler kıpırdanıyordu.

– Sana bir şey söylemek istiyordum... diye mırıldandı.

– Ne?

– Bu gece, ben yapamadım, ben...

– Tamam, çok iyi anladım.

Niémans ona hüzünlü gözlerle baktı. Buna karşılık Ivana gülümsedi: Ivana’nın en iyi bildiği şey, herhangi birinin ölümüne neden olacak olayların üstesinden gelmekti.

– Köpeklerle olan travmanızı bana anlatmak için bu yeni bir sebep.

Niémans gülümsemeye çalıştı, ama yüz kasları taşlaşmıştı. Zincir karteri ve motosikletin dişlileri arasına hapsedilmiş Ivana’nın eli yeniden gözünün önüne geldi. Küçük Slav’ın, yağmur sularının sel olup aktığı arnavutkaldırımı sokakta yuvarlanan parmakları.

Bir anda çenesi gevşedi.

Bir ağacın arkasına geçip kusmak için bu yeterliydi.

38

– Bir büyücünün ardından gitmeyi reddediyorum, diye uyardı Kleinert.

– Gerek yok. Anlattıklarını teyit etmek yeterli.

Niémans sakin bir şekilde sürüyordu (Volvo’suyla fiziksel teması onu rahatlatıyordu). Kleinert ne söyleyeceğini bilmiyor gibiydi. Arkada oturan Ivana da, Marie’nin yüzünün yarattığı şokun etkisi altındaydı. Artık hiçbir şekilde olmuyordu. Bu görüntüyü ne zaman gözünün önünden kovmaya kalksa, yeniden elini motorun zincirleri arasına kıstırılmış, parmakları gaz levyesinin tek bir hareketinde her an kopacakmış gibi görüyordu. Olay o noktaya varmamıştı, ama yine de bu olayın verdiği acı, bir kolsuzun olmayan kolu gibi kaşınıyordu.

– Bu tür hikâyelere nasıl inanabiliyorsunuz? diye konuşmaya devam ediyordu, Alman.

– Bu söylentilerin ardında bazı gerçekler olabilir.

Ivana bu konuda ne düşündüğünü söyleyemiyordu. İçgüdüsel olarak, Niémans’a güveniyordu, ama bir büyücünün dolaylı tanıklığı, gerçekten...

– Bu çılgın bir soruşturma, diye yeniden homurdandı, Kleinert. Hayvanlar gibi doğranan kurbanlar. Şüpheli olarak bir köpek. Ve şimdi de tanık olarak bir büyücü...

– Duruma ayak uydurmalıyız, Kleinert. Üstelik elimizdekinin tümü bu.

Ivana camı açtı, reçine kokusuyla yüklü havayı ciğerlerine çekti ve bir süreden beri aklını kurcalayan bir teoriyi söylemeye karar verdi:

– Bu olayda bağdaşmayan bir şey var.

– Tek bir şey mi, emin misin? diyerek sırıttı Niémans.

– VG Grup’un Sonderkommando tarzında bir milis oluşturduklarını düşünüyorsunuz.

– Evet.

– Bunu neden yapsınlar?

– Fazla bir şey bilmiyorum. Parayla tutulmuş adamların işi.

– Bu milisin Geyersbergler için çalıştığını kabul edelim, neden şimdi Grup’un vârislerini öldürsünler?

– Bulmamız gereken de bu. Verilen emirleri yerine getirdiklerini asla göz ardı etmiyorum.

– Kimin emirleri? diye araya girdi, Kleinert.

– Yaşlı Franz’ın.

– O tekerlekli sandalyede!

– Eee, yani?

Onun bu sözleri üzerine arabanın içine sessizlik hâkim oldu. Kimse bu teoriyi benimsemiyordu.

– Bununla birlikte, diye ekledi Niémans, Jürgen ile Max’ın katili bir Kara Avcı olmayabilir.

– Demek öyle, dedi Kleinert, tahammül sınırını aşmış gibiydi. Öyleyse neden onların peşinden koşuyoruz?

– Bir bağlantı var, buna eminim.

Güneşli havadan derin soluklar alarak kendini daha iyi hissetmeye başlayan Ivana sordu:

– Kaçak avcılar, eski mahkûmlar ve diğerleri konusunda ne durumdayız?

– Adamlarım çalışıyor.

– Franz’ın dernekleri?

– Aynı.

– Grup’un geçmişinde, Wadoche’ların olayına benzer başka olaylar var mı, araştırmak gerekiyor.

– Eğer olsaydı, haberimiz olurdu.

– Belki de olmazdı. VG Grup insanları kızdıran olayları hasıraltı etmiş olabilir...

Ivana cevap vermedi: Böyle düşünüldüğünde, her şey mümkündü. Kleinert’e gelince, yüz ifadesinden belliydi, bölgesinde eski Nazilerin yeniden ortaya çıkabileceği, çocukların köpeklere parçalattırılabileceği ve ormanda vârislerin kafasının kesilebileceği gibi düşünceleri kabul etmiyordu.

Freiburg’a yaklaşıyorlardı. Ivana coşkulu bir ürperti hissetti. Bu şehri sevmeye başlıyordu. Ağaçlardan, ağaçlandırılmış tepelerden ya da ahşap çatmalı cepheleri olan evlerden daha çok, onu hayranlığa düşüren şehrin ekolojik atmosferiydi. Bir gün arabalar unutulacaktı, yenilenebilir enerji, yeniden canlandırılmış toprak kullanılacaktı ve herkes Freiburg im Breisgau’daki gibi yaşayacaktı...

– Max konusunda, diye devam etti Niémans, bir şey çıktı mı?

– Otopsi devam ediyor. Cinayet mahallinde bir şey bulunmadı.

Kriminalpolizeidirektion sütlü kahverengi bir binaydı, kumaş şeritleri gibi sıralanmış pencereleriyle, teras çatısıyla, yuvarlatılmış köşeleriyle daha ziyade 1930’lu yılların bir fabrikasını çağrıştırıyordu. Bununla birlikte insana güven veriyordu. Düzen ve yasa adına inşa edilmiş bir kale gibiydi.

Birçok saha polisinin tersine, Ivana herhangi bir büroda, bilgisayarın başında geçirdiği zamanları seviyordu.

Niémans kontağı kapattı ve Kleinert’i uyardı:

– Neredeyse öğlen oluyor. Bir şeyler bulmak için sadece birkaç saatimiz var.

– Adamlarım gözlerini kırpmadı.

– Cinayet Büro’nun adamları gelince uyurlar. Nortonlarla ilgili yeni bir şey yok mu?

– Hemen gidip bakıyorum.

– Süper, dedi Niémans, tam ters anlama çekilebilecek bir ses tonuyla.

Ivana’ya döndü.

– Sen, sen bana şu kahrolası köpekleri buluyorsun... Eğer bir köpek çiftliği varsa, bunu kimsenin duymamış olması imkânsız, en azından veterinerlerin...

Bu Ivana’nın tercih ettiği bir iş değildi, ama her şeye rağmen bu köpekler gerçek bir ipucuydu, sıcak, canlı, elle tutulur bir ipucu. En başından beri rüzgâra karşı yol alıyor olsalar da, bu köpeklerin varlığıyla ilgili izler bulabilmeliydi.

– Ya siz? diye, her seferinde can sıkıcı bir işle yetinmek zorunda kaldığını hissediyormuş gibi sordu.

– Ben mi? Biraz şecere araştırması yapacağım.

Onların Volvo’dan inmesini bekledi ve bir beynin derinliklerinde yavaş yavaş olgunlaşan bir fikir gibi usulca yeniden yola koyuldu.

39

Birinci kata geldiklerinde, Kleinert Ivana’ya “kolaylık ve uygunluk nedenleriyle” onu kendi bürosuna yerleştireceğini açıkladı. Kadın polis tam olarak onun ne söylediğini anlamamıştı, görünen o ki onu göz önünde tutmak istiyordu. Bir başka durumda, Ivana bunu bir güvensizlik göstergesi olarak algılayabilirdi, ama o kendini boş hayallere kaptırmayı tercih etti.

Evli olmasına rağmen, bir kızın çevresinde dolanan bakir bir oğlan gibi onun etrafında dolanıyordu. Tam olarak ne istiyordu? Evlilik dışı bir ilişki mi? Soruşturma boyunca devam edecek platonik bir ilişki mi? Yoksa TV dizilerinde olduğu gibi, “Kara Orman’da Ivana’yı görür görmez” gerçekten ona vurulmuş muydu?

Bilgisayarını bağladı, iPad’ini ve telefonunu şarja taktı, masanın üzerindeki dosyaları hale yola koydu. Bölgedeki veterinerleri ve diğer köpek barınaklarını aramadan önce, Neuilly-sur-Marne’daki köpekli birimde çalışan eski bir arkadaşıyla temasa geçmek istiyordu.

– Bir şey var, dedi bir anda Kleinert, henüz yerine bile oturmamıştı.

Kaşla göz arasında, e-postalarını kontrol ediyor ve adamlarının sabah masasına bıraktığı kâğıtları karıştırıyordu.

Elinde bir kâğıt tomarıyla Ivana’nın masasına doğru yaklaştı.

– Bu ne?

– Franz von Geyersberg’in vakıflarından biri, “Schwarzes Blut.”

Siyah kan. Soruşturmayla uyuşan bir ad.

Kleinert Ivana’ya doğru eğilip kâğıtları gösterdi.

– Benim çocuklara göre, bu dernek ailenin ormanlarıyla ilgileniyor. Ücretli çalışanların adları bizim araştırmalarımızdaki isimlerle örtüşüyor.

– Hangileri?

– Baden Württemberg Hapishanesi’nde yatmış kaçak avcıların adları.

– Söylemek istediğiniz...

– Görünen o ki, Franz fazla... dürüst olmayan adamlara iş veriyor.

Ivana kâğıtları karıştırdı, hepsi Almancaydı.

– Tam olarak görevleri ne?

– Avcılık.

– Avcı olanlar Geyersbergler değil mi?

– Hizmetkârlar önce temizlik yapıyor. Bu sabıkalılar, herkesin söylediği gibi “ayıklama” yapıyorlar. Diğer av hayvanlarının beslenebilmesi ve rahatça dolaşabilmesi için belli bir kotaya, özellikle de yaşlarına göre hayvanları öldürüyorlar.

– Onun da öldürülmesi için...

Kleinert Ivana’nın masasının ucuna oturdu. Artık onunla arasında mesafe 20-30 santimetre vardı.

– Bu kadar... keskin militan olmayın, dedi, nazikçe kınayan bir ses tonuyla. Eğer bu avcılar olmasaydı, açlık ve parazitler hayvan popülasyonunu vuracaktı. Doğanın mantığı doğal seçilimdir. Doğada herkese yer yok.

Kleinert’in her konuştuğunda, Ivana onun sentaksının niteliğiyle ve söz dağarcığının zenginliğiyle şaşkınlığa düşüyordu. Bu adam, sadece görünüşüyle değil, entelektüel olarak da onun hoşuna gidiyordu. Ne şehirlerde görev yaptığı dönemlerde katlanmak zorunda olduğu cahil serserilerle ne de bugün yatağını paylaştığı boşanmış polislerle ilgisi vardı.

Kleinert biraz daha eğildi. Onun küçük gözlüklerinde kendi kızıl sarı saçlarını görebiliyordu: Her iki yuvarlak camda birer alev.

– Bana inanın, bu ormancılar ne yaptıklarını biliyorlar, diye üsteledi. İyi beslenmiş bu hayvanlar mücadele sırasında mükemmel kozlara sahip oluyorlar.

Ivana ürperdi.

– Siz tam olarak hangi mücadeleden söz ediyorsunuz?

– Pirsch, elbette. Schwarzes Blut, en mükemmel yakından avlanma yapılması için ormanları hazırlıyor.

Ivana kâğıtları yeniden eline aldı ve şöyle bir göz attı, neredeyse her satırda “pirsch” sözcüğü vardı.

– Bu sizi şaşırtmış gibi, diye bir saptamada bulundu, Kleinert.

– Jürgen pirsch avı yapıyordu, ama Laura bu av türü için hiç zamanı olmadığını bize söyledi. Tekerlekli sandalyesinde oturan Franz, ormanda fazla uzağa gitmeyi göze alamaz. Peki, bu ormanları kim için hazırlıyorlar?

– Max ve Udo?

– Bu, bana çok az insan için büyük bir çaba gibi geliyor.

– Geyersbergler sıradan insanlar değil.

Ivana bu konuda didiklenecek bir şeyler olduğuna emindi, belki de klan başka tarz avlar için dostlarını davet ediyordu. Oyun alanı çok sık kullanılmak için çok büyüktü...

– Size tuhaf başka bir şeyi daha göstermek istiyordum, dedi Kleinert, Ivana’nın elleri arasındaki sayfaları çevirirken; isteyerek ya da değil, elleri birbirine dokunmuştu. Geyersbergler eyaletle bir anlaşma imzaladı. Hem kendileri hem de özellikle, bazıları hapisten çıkmış adamları için silah taşıma ruhsatı almış olabilirler.

Ivana’nın daha fazla açıklamaya ihtiyacı yoktu: Almanya’da, Fransa’da olduğu gibi hapis yatmak ateşli silah sahibi olmak için bir engeldi. Ama Geyersbergler bu anlaşmayla, iş verdiği ayaktakımını yeniden silahlandırabiliyordu.

– Hepsi bu kadar değil, bu avcıları av hayvanlarını ayıklamak için başka toprak sahiplerine kiralıyorlar. Başka bir deyişle, dernek tarafından iş verilmiş bu adamlar bir tür kiralık katil. İşleri, komşu arazilerdeki sayısı artan hayvanları öldürmek.

Raporun son sayfasında, bir isim listesi vardı, kuşkusuz bu profesyonellerin, kaçak avcıların, eski mahkûmların, savaş suçlularının adları...

Bu adamların dün gece onlara saldıranlar olduğunu anlamak için çok fazla hayal gücüne ihtiyaç yoktu. Kara Avcılar’la olan benzerlik de onların büyüyüp gelişmesini kolaylaştırmıştı. Sayısız köyde katliamlar yapan Dirlewanger’in adamları gibi onlara ormanlarda hayvan kırımı yapmak için para ödenmişti.

– Onları polis merkezine çağırmak gerekiyor, diye bir çıkarımda bulundu. Onları sıkıştırmalıyız. Ve Norton satın alıp almadıklarını teyit etmeliyiz.

– Tavsiyen için teşekkür ederim, dedi Kleinert, ayağa kalkarken.

– Kesin bir kanıt bulmak için öğleden sonramız var, diye soğuk bir ses tonuyla devam etti Ivana. Ben yeniden köpeklerime dönüyorum.

Aslında, halletmesi gereken acil bir durum daha vardı: Odaya hâkim olan bu karşılıklı çekime son vermek. Kahretsin, profesyonel ol.

– Sanırım bir çay içebilecek zamanımız var, değil mi?

Namuslu polis gayreti bir gülümsemeye dönüştü. Bir kez daha kızardığını hissetti.

Freiburg im Breisgau’da yaşamak gitgide tehlikeli bir hal alıyordu.

41

“Soybilimci Czukay”ın ini kâğıttan inşa edilmiş gibiydi. Her duvar dosyalarla, karton kutularla, klasörlerle kaplıydı. Yerde de üst üste yığılarak sütunlar oluşturmuş şömizler, bez kaplı şömiz dosyaları vardı. Köşelerde duran kitaplar küçük aralıklarla yerleştirilmişti. Ama ortada, üzerleri tamamen boş iki masa vardı.

Bir köşede, bu odanın hâkimi olan dosyaların arasında büzülüp kalmış demir bir çalışma masası duruyordu: Baden Württembergli ailelerin hikâyesini anlatan sicimle bağlanmış, sarımtırak, karmakarışık, dağ gibi dosyalar. Hard disklere bağlı bir bilgisayar da varlığıyla boy gösteriyordu, ama teknolojinin burada azınlıkta olduğunu tahmin etmek zor değildi. Önemli olan, geçerli kabul edilen tek şey küf kokan ve parmakların arasında yıpranmış kâğıtlardı.

Czukay ilk masanın çevresini dolandı ve ikinci masanın dip tarafında durdu, orada metal bir sandık onları bekliyordu. Bir dizini yere koyup göğsüne kadar sandığın içine daldı. Bir dosya çıkardı ve verniklenmiş masanın üstüne koydu.

– Geyersberglerin tüm hikâyesi. İzlerine en azından Reform Dönemi’ne kadar ulaşılabilen ve kuşakları Baden Württemberg’in kuruluşundan ve gelişiminden ayrı tutulamayacak bir aile. Ne öğrenmek istiyorsunuz?

Niémans paltosunu çıkardı. Odanın ısısı toz gibi kalıcıydı, ağır ve hareketsiz.

– Müsaade eder misiniz? diye sordu, paltosunu bir kitap kulesinin üzerine koyar gibi yaparak.

– Elbette. Zamanla bu kitaplar mobilyaya dönüştü.

Polis derin bir nefes aldı, tüyosunun menşei yarım yamalaktı.

– Bir söylenti duydum, diye başladı. Her kuşakta, Geyersbergler oğullarından birini erken yaşta kaybediyormuş. Bu konuda ne düşünüyorsunuz? Bu efsanenin en ufak bir dayanağı var mı?

Czukay bir kitap yığınının üzerine oturmuş, yaşlı bir beygiri birine kakalamaya hazır bir at cambazı gibi ellerini uyluklarının üzerine koymuştu.

– Bu bir efsane değil, dedi. Somut bir gerçek.

Adam yeniden ayağa kalkıp dosyasını açtı. Masaya bir tavan arası kokusu yayıldı.

– Her kuşakta gizemli bir ölüm var...

İçinde, bir tür basın albümü gibi, VG klanıyla ilgili gazete kupürlerinin olduğu naylon bir poşeti aldı. Elini içine daldırdı ve kesilmiş bir yazı çıkardı.

– Mesela, dedi, gazete kupürünü özenle masanın üstüne bırakırken, Herbert von Geyersberg, Max ile Udo’nun babası, 1988’de Grenadin Adaları’nın açıklarında yelkenlisinin üstünden kayboldu.

Yeni bir kupür:

– Daha önceki kuşağa gidersek, 1966’da, Dietrich von Geyersberg, Wolfgang’ın ağabeyi, VG’nin büyük patronu hiç iz bırakmadan yok oldu.

– Ne demek istiyorsunuz?

Araştırmacı kupürü ona uzattı, buram buram iki Almanya, Berlin Duvarı, Soğuk Savaş kokan, üstünde aşıboyası lekeleri bulunan bir makaleydi.

– Sadece buharlaştı.

– Öldürüldü mü?

– Bu da varsayımlardan biri ama cesedi hiçbir zaman bulunamadı. Onun komünist olduğu ve Doğu’ya geçmiş olabileceği de söylendi. Düşük ihtimal. Bir başka teori, onun aile içinde üstlendiği sorumluluklara dayanamadığını ileri sürüyor. Sonsuza dek... kaçmış olmalı.

Czukay çoktan, elini bir kez daha poşetin içine daldırmıştı.

– Biraz daha gerilere gidelim. 1943’te, Helmut Fransız Direnişçiler’in demiryoluna yaptığı bir sabotaj sonucunda öldü. En azından öyle tahmin ediliyor çünkü cesedi asla teşhis edilemedi. Bir yıl sonra kuzeni Thomas’ın, Amerikan çıkartması sırasında kaybolduğu açıklandı. İlki 31, diğeri 29 yaşındaydı.

Bu kayıplar herkesin bildiği şeylerdi. Oysa kimse bu durumun sürekli yinelenmekte olduğunu göz önünde bulundurmamıştı. Yeniş bir büyücü dışında, kimse...

– Daha eski tarihlerle ilgili araştırmalar yaptınız mı?

Bu kez tüy divit kalemle yazılmış resmi belgeler masanın üzerinde belirdi.

– Bir başka Geyersberg, Richard, Dietrich’in kardeşi 1916’daki Somme Muharebesi’nde sırra kadem basarken bir diğer kuzen Liège yakınlarındaki bir nehirde sürüklendi.

– Cesetleri bulunmuş mu?

– Sanmıyorum, hayır.

Niémans önüne konulmuş tüm yazıları dikkatle inceliyordu. Geyersberg lanetinin yapbozu. Bu lanetin ormanın derinliklerinde bıçakla veya tüfekle hesaplaşılan aileler arası rekabetlerle sınırlı kaldığı sonucuna varmayı çok isterdi. Ama her kuşakta aynı çekişmenin, aynı başrol oyuncularıyla olduğunu ve her seferinde bir ölümle ve üstelik kayıp bir cesetle sonuçlandığını varsaymak imkânsızdı.

– Bu belgelerin fotokopisini alabilir miyim?

Rainer Czukay kocaman gülümsedi.

– Sizin için önceden hazırlamıştım. Sebebi anlamanızı sağlayacak temel belgeler.

– Hangi sebep?

Czukay sandığın dibinden bir bloknot ile bir kalem aldı: Araştırmacı teorisini açıklama fırsatı bulacağını biliyordu.

– Daha önce bir soyağacı gördünüz, değil mi? diye sordu, kâğıdın üzerine bir şema çizerken; her dikey çizgi birçok dala ayrılıyordu ve bu dallarda da iki ya da üç kol bulunuyordu.

Buralara ailenin farklı yakınlık derecelerindeki isimleri yazdı.

– Burada çarpıcı olan, kayıpların simetrisi. Her kuşakta bir dal siliniyor. (Ölmüş isimlerin üstüne bir çizgi çekti.) Vârisler için yeterince yer olmadığına kader karar vermiş gibi.

Niémans sessizce ağacı inceliyordu. Şüpheye kapılmıştı, bu, bir kupa sistemi gibi her seferinde bir Geyersberg’i saf dışı bırakan bir tür ayıklama olabilirdi.

Zayıf halka mı saf dışı bırakılıyordu?

Yoksa isyankâr bir oğul mu?

Başka bir varsayım da bu şüpheye eklendi: Bu saf dışı bırakma işini yapanlar Kara Avcılar’dı...

Hayır, bu tutarlı değildi. Sonderkommandolar 1940’lı yıllarda ortaya çıkmıştı ve Geyersberglerin kayıpları daha eski tarihlere uzanıyordu...

Ama hissediyordu, yaklaşıyordu... Tüm olayların merkezinin sıcak noktası buradaydı, hemen elinin altında.

Paltosunu aldı, artık öğrendiklerini olgunlaştırmak istiyordu.

Muhatabının elini sıkmak yerine, ellerini cebine soktu. Manyetik güçleri olan bir adamın parmaklarına dokunmak istemiyordu.

– Teşekkürler profesör. Bana çok yardımcı oldunuz.

42

Çarpıcı bir bilgi bir başka bilgiyi önemsiz kılıyordu. Ivana çok önemli bir bilgiye ulaşmıştı, ama işte, kimsenin nerede oluğunu bilmediği Niémans heyecan içinde çıkıp gelmişti. Sonuçta, tam ona göre bir davranıştı...

Şimdi paperboard üzerine sinirli sinirli soyağaçları çiziyor ve onlara gerçekten var olan Geyersberg lanetini açıklıyordu.

– Konuştuğum uzmana göre, diye açıklamada bulundu, her kuşakta bir vâris otuz yaşına doğru, sebepsiz yere ortadan yok oluyor. Cesedi asla bulunmuyor.

Ivana çay dolu kupasını iki eliyle tutmuş, akıl hocasını hayranlıkla dinliyordu. Niémans bir kez daha doğruyu görmüştü. Tüm beklentilerin tersine, bir Yeniş ile bir büyücünün hezeyanları haklı çıkıyor ve onlara soruşturmada yeni kanallar açıyordu.

Gitgide gemide denizi ilk kez gören bir çocuğa benzemeye başlayan Kleinert araya girdi:

– Her seferinde onların öldürüldüğünü mü... söylemek istiyorsunuz?

Niémans durumdan hoşnut, keçeli kalemin kapağını kapattı, öğretmenlikten kalma bazı alışkanlıkları korumuştu (söylediğinin tersine bir eğitmen olmak hoşuna gitmişti).

– Bundan emin olmak için çok erken, ama onların Jürgen ve Max gibi öldürüldükleri düşünülebilir, evet.

– Geyersbergler cesetleri yok ederek bu cinayetleri gizlediler mi?

– Bu çok çılgınca ama benim düşündüğüm de bu...

– Kendi vârislerini mi öldürüyorlar?

Niémans, Kleinert ile Ivana’nın oturduğu masaların önünde dikildi. Bacakları açık, elleri arkasındaydı, cevabı hazırdı.

– Sanmıyorum, hayır. Ama buna karşılık, içlerinden birinin öldürülmesini kabul etmeleri için gizemli bir sebepleri var.

Bu kez, Kleinert ayağa kalktı.

– Bu gerçekten saçmalık.

Henüz paltosunu çıkarmamış olan Niémans (aktör duruşunu hâlâ koruyordu) işaretparmağını uzattı ve sesini yükseltti:

– Ama bu kez, bir şeyler ters gitti ve cesetler bulundu!

Pencereye doğru yürürken, Kleinert omzunun üstünden Ivana’ya bir bakış attı, sanki “amiriniz tımarhanelik” der gibiydi. Ama Ivana bu suç ortaklığını kabul etmemişti, ne söylerse söylesin Niémans’ın tarafındaydı.

– Peki size göre, bu vârisleri kim öldürmüş olabilir?

Niémans arkasındaki ellerini gevşetti.

– Hiçbir fikrim yok.

Ardından gelen sessizlik, Kleinert için bir artı puandı. Fransız polis bir dağ vaat etmişti ve sadece bir esinti yaratıyordu.

Niémans elindekini korumak için Ivana’ya yöneldi:

– Sende önemli bir bilgi vardı, nedir?

Bloknotunu karıştırdı.

– Neuilly-sur-Marne’daki köpekli birimde çalışan arkadaşlarımdan birini aradım. Ona göre, röetkenler çinko emilimiyle alakalı genetik bir sorun yaşıyorlarmış.

– Yani?

Ivana hızlıca notlarına bir göz attı.

– Veterinerlerden ya da eczanelerden sipariş edilen özel bir ilaç, bir çinko takviyesi almak zorundalar... Eğer bölgede biri röetken yetiştiriyorsa, bu ürünü büyük olasılıkla satın alıyor demektir.

Niémans, bir gemi küpeştesindeymiş gibi pencerenin yakınında duran Kleinert’e hitap etti:

– Bölgedeki tüm veterinerleri aramak gerekiyor.

– Bununla ilgileniyoruz. Adamlarım eczanelerle de temasa geçti.

– Kleinert, dedi sakin bir sesle, meslektaşına doğru yaklaşırken, gevşemenin zamanı değil. Stuttgart’ın adamları geldi mi?

– Bir ya da iki saat içinde burada olurlar.

– Onlar gelmeden önce azami bilgiyi toplamalıyız!

Kleinert kafasını kaldırdı, gözlerinde provokatif bir ifade vardı.

– Ve bunları onlara mı vereceksiniz?

Niémans cevap vermedi. Soruşturmayı bizzat tamamlamak istediği çok açıktı ve Ivana da onunla aynı fikirdeydi. Orman katili onlara aitti.

Kleinert söz almak için bu belirsizlikten yararlandı, her şeye rağmen, onun da söyleyecek yeni bir şeyi vardı. Birkaç cümleyle Schwarzes Blut Vakfı’nı anlattı ve Niémans’a avcıların listesini verdi: Çoğu birçok suçtan sabıkalı kişiler.

– Bunlar onlar, diye mırıldandı Niémans, adli sicillere hızla göz atarken, hiç kuşku yok. Onları sorguladınız mı?

– Niémans, sanki esnek zamanımız varmış gibi konuşmayı bırakın. Bu bilgilere bir saat önce eriştik. Yapabileceğimiz tek şey, bu herifleri karakola çağırmak ve...

– Özenli davranacak zamanımız yok.

– Prosedüre uymak gerekiyor. Bu bir polis için asgari bir zorunluluk, öyle değil mi?

Niémans gürültülü bir şekilde derin bir soluk aldı.

– Ya yaşlı Franz, onu araştırdınız mı?

– Bir numaralı şüpheliniz hakkında mı konuşmak istiyorsunuz? diye sordu Kleinert, ironik bir ses tonuyla. İki cinayet sırasında nerede olduğunu kanıtlıyor. Üstelik, tekerlekli sandalyesi kros için gerekli donanıma sahip değil.

– Çok komik. Ya engelinin sebebi?

– Yalan söylemedi: 17 yaşındayken bir av partisinde omuriliğine bir mermi isabet etmiş.

– Dosyada suçlunun adı geçmiyor mu?

– Soruşturma bir kaza olarak kapatılmış.

– O halde bu da onu gerçek bir şüpheli yapıyor. Pirsch avından esinlenerek Ferdinand’dan çocukları üzerinden intikam almak için bir sebebi olan tek kişi o.

– Yakından avlanma sırasında değil bir sürek avında vurulmuş.

– Ne demek istediğimi çok iyi anlıyorsunuz.

– Hayır, anlamıyorum, en başından beri pirsch avıyla canımızı sıkıyorsunuz ve şimdi de, yanında yaklaşık otuz kişi varken Franz’ın sıradan bir av kazasının kurbanı olduğunu unutmamız gerekiyor.

Niémans kapıya doğru yöneldi.

– Kara Avcılar, av kazaları, pirsch, bunların hepsini araştırın ve Cinayet Büro’nun adamları gelmeden bana bir şeyler bulun!

– Nereye gidiyorsunuz? diye açıkça bağırdı Ivana, sanki bir kez daha terk ediliyordu.

Niémans omzunun üstünden cevap verdi:

– Kontese bir çift laf söylemeye. En başından beri yalanlarıyla bizi yanıltıyor.

Kapıyı çarparak çıktı.

Tamamen talimat gibi anlaşılmaz bir brifingle onları kaderlerine terk etmekten kuşkusuz ahlaksızca bir zevk alıyordu.

Ama Ivana ile Kleinert birbirlerine gülümsediler, yeniden baş başa kalmaktan çok memnunlardı.

45

Ovanın dip tarafında, kırmızı tuğladan inşa edilmiş bir çiftlik binası bir platform üzerinde yükseliyordu. Sanki güneşin son ışınlarını tutmuştu ve bir çimenlikte unutulmuş bir mangal közü gibi basamaklı sekinin üzerinde cızırdıyordu. Ele geçirilecek kale burası mıydı?

Miğferi ile kurşungeçirmez yeleğinin arasına sıkışıp kalmış Ivana, SEK’in zırhlı araçlarının birinin arkasına gizlenmişti, ancak bir ceviz kıracağının kıskaçları arasındaki bir fındık kadar rahattı. Onun yanında Kleinert, namlusu aşağıya doğru çevrilmiş halde silahını göğsüne yapıştırmış, SUL pozisyonu almıştı ve her şeye hazır gibiydi. Çok seksi.

Niémans Kontes’le yüzleşmeye gittiğinde, Ivana kesin bir bulguya ulaşmıştı: Meşhur röetkenleri yetiştiren kişinin adı ve adresi. Freiburg im Breisgau’nun güneyinde bulunan Kandern adlı küçük bir köyün eczacısının söylediğine göre bir adam her ay çinko eksikliğini takviye edici ilaçlar alıyordu. Adam Grafenhausen Bölgesi’ndeki bir başka köyün iyi bilinen bir veterinerinin reçetelerini kullanıyordu. Ama bir sorun vardı, veteriner asla bu reçeteleri yazmamıştı.

Ivana ilaçları satın alan adam hakkında hemen bilgi toplamıştı: Adı Johann Bruch’tu, 43 yaşındaydı, lisanslı bir avcıydı, birçok kez tutuklanmış ve şiddet uygulamaktan, kaçak avcılıktan, ağla avlanmaktan ve hayvanların üreme dönemlerine riayet etmemekten birçok kez mahkûm olmuştu. Ayrıca cinayetten iki kez şüpheli durumuna düşmüş ama her seferinde aklanmıştı. Sonuçta, yine de on yılını parmaklıklar ardında geçirmişti.

Resmi kayıtlara göre, artık adam Gletscherkessel Präg Doğal Rezervi’nden çok uzak olmayan ıssız bir çiftlikte av köpekleri yetiştiriyordu.

Ama köpekler arasında röetken yoktu.

Esas konu farklıydı: Bruch altı yıldan beri Schwarzes Blut Vakfı için çalışıyordu. Yaşlı Franz tarafından işe alınan ve korunan sabıkalılar listesindeydi.

Kleinert çok hızlı davranmış, rekor bir süre içinde müdahale birimini harekete geçirmişti: SEK’in, Almanya Landespolizein’ın taktik birimi, Spezialleinsatzkommandos’un adamları derhal Gletscherkessel Präg Doğal Rezervi’ne doğru yola çıkmış, hatta Kleinert, Ivana ve onların ekibinden önce oraya varmışlardı.

Diğer taraftan, Slav kız Niémans’a –telefona cevap vermiyordu– haber vermeye çalışmıştı. Kendini çaresiz hissediyordu. Ona göre operasyon orantısızdı. Her şeye rağmen amaç köpek yetiştiricisi eski bir kaçak avcıyı yakalamaktı. Ama Kleinert bu şekilde değerlendirmiyordu ve sonunda o da Kleinert’e hak vermişti: Bruch onları tüfekle ateş açarak karşılamıştı.

Şimdi manzaradan, Fort Chabrol35 olaylarındaki gibi pis kokular yükseliyordu. Polisler geniş ovanın ortasında konuşlanmıştı, akşam rüzgârı yüksek otları hafifçe tararcasına aralarından geçip gidiyordu. Her şey alacakaranlıkta titreşiyor gibiydi, ama bu daha ziyade, içinde bulunduğu andan etkilenmiş olan Ivana’nın algısıydı.

Arkasında ayak sesleri duydu. Niémans, nihayet. Alabros kesimi saçları, yuvarlak gözlükleri, siyah paltosu ve herkesten bir baş daha uzun bir boy. Yaşına rağmen, yorgun yüz hatlarına rağmen hiç de fena değildi; elbette asker tarzını sevenler için.

– Bu ne karmaşa? diye sordu, henüz soluklanmadan.

Kleinert durumu açıklama görevini üstlendi. Niémans, gergin bir suratla ovanın dört bir yanını kartal bakışlarıyla tarıyordu. Kuşkusuz, çalıların arasına gizlenmiş otomatik tüfekli adamları ve ağaçlara tünemiş, ellerinde Ultima Ratio’lar36 bulunan keskin nişancıları çoktan fark etmişti.

– Basit bir köpek yetiştiricisi için mi herkesi ayaklandırdınız?

Kleinert cevap olarak Niémans’a kurşungeçirmez bir yelek uzattı.

– Söz konusu değil, diye reddetti, bunlar bana sıkıntı veriyor.

Kimi zaman, Niémans başka bir çağa, başka bir dünyaya aitmiş gibi davranıyordu. Dudaklarının arasında yanan sigaralarıyla altıpatlarlı sert adamların altın çağı.

Alman polis hiç istifini bozmadı, elindeki kevlar yeleği hâlâ ona doğru uzatıyordu. Sonunda, Niémans paltosunu çıkardı ve kurşungeçirmez yeleği giydi. Biraz kaşındıktan sonra, meslektaşları gibi kuşanmıştı.

Ivana gülümsedi; Niémans’ını tanıyordu ve bu ortamın, havadaki barut kokusuyla onun hoşuna gittiğini biliyordu. O bir saha adamıydı ve Guernon’dan bu yana sahadan uzaktı.

– Herif bizi tüfekle ateş ederek karşıladı, diye belirtti Ivana. Fabian SEK’i çağırmakta haklıydı.

– Fabian mı?

– Boş verin.

Niémans’ın yüz ifadesi değişmişti, köpekli birimin çoban köpeklerini görmüştü.

– Röetkenleri bulmak için buradalar, diye açıkladı, Ivana.

Polis artık ona cevap verecek durumda değildi, çenesi kilitlenmiş, gözleri donuklaşmıştı.

– Niémans, beni dinleyin.

Polisten hiç tepki yoktu. Eli silahının üstündeydi, sahiplerinin yanında sakin bir şekilde bekleyen Alman çoban köpeklerini vurmaya hazırdı.

Ivana onu paltosunun eteklerinden yakaladı ve bağırdı:

– Niémans!

Sonunda, gözbebeklerinde pırıltı meydana geldi. Bağlantı yeniden sağlanmıştı.

– Bizimle uslu uslu oturun. Destek gelmesini bekliyoruz.

– Ne desteği?

– Stuttgart’tan, diye araya girdi Kleinert. Ayrıca savcının da bize yeşil ışık yakmasını beklememiz gerekiyor.

– Kendini kulübesine kapatmış kaçak avcıdan söz etmeye devam mı ediyoruz?

– Niémans, diye karşılık verdi Ivana, salağa yatmaktan vazgeçin. Eğer bu herif Kara Avcılar’dansa bize karşı lav silahı kullanabilir ya da üzerimize el bombası atabilir. İhtiyatlı davranmak daha iyi olur.

Niémans küçük bir baş hareketiyle durumu kabullendi. Bir şey düşünüyor gibiydi. Ivana baskın ve kuşatma konusunda bir şey bilmiyordu. Geceyi beklemek daha mı iyiydi? SEK’in bir saldırı planı var mıydı? Gece saldırısının daha muhteşem olacağını düşünüyordu. Dürbünle ve lazerli nişangâhla donatılmış tüfekler sayesinde gece nar renginde küçük sevimli noktalarla aydınlanacaktı.

Sanki beklerken vakit geçmesi için, Alman polis telsiz cızırtıları arasında teknik bir tirada başladı:

– Henüz kapıyı kırmak gibi bir düşüncemiz yok, diye açıkladı, koçbaşı ya da plastik mermi...

– Neden gaz bombası kullanmıyorsunuz?

– Bu herif öfkeden kudurmuş durumda. En ufak bir risk alamayız. Takviye burada olduğunda ve yetkililer onay verdiğinde, bir helikopter yukarıdan yeni ekipler indirecek ve biz de saldırıya geçeceğiz...

Niémans elinde son model bir gaz bombası tüfeği bulunan bir polise ısrarla bakıyordu. Adamın aklı bir karış havada gibiydi.

– Her halükârda, diye Kleinert devam ediyordu, hiçbir şeyin farkında değildi, bu hem havadan hem de karadan yapılacak bir yıldırım harekâtı olacak.

– Hemen harekete geçmemiz gerekiyor. Zaman kaybedemeyiz.

– Benim yetki alanımda ve benim ülkemdesiniz. Bir Fransız olarak, siz...

Niémans hızla elinde gaz tüfeği olan adamın yanına gitti. Elindeki bomba atarı aldı ve Kleinert’in yerine cümlesini tamamladı:

– Mükemmel bir fikrim var: Gidelim kapıyı çalalım.

– Niémans, istediğiniz şekilde davranmanıza izin veremem. Göz yaşartıcı bomba kullanmak için izin aldık ve bu...

Polis sert bir hareketle silahı kuşandı.

– “Yıldırım harekât” benim!

Sonra, gülünç bir şekilde cepheye doğru koşmaya başladı, yeşermiş bir otlakta koşan yalnız bir kamikazeye benziyordu.

Ivana da içinden mırıldanarak onun peşine takıldı:

– Niémans, bu sizin yaşınıza uygun değil. (Sonra, silahını iki eliyle kavrarken boğulacak gibi oldu, ekledi:) Sizin için çok geç, benim içinse çok erken...

35. 1899 yılında, Paris’in Chabrol Sokağı’nda başlayan ve 12 Ağustos’tan 20 Eylül’e kadar süren Yahudi karşıtı ayaklanma. (ç.n.)

36. Fransa tarafından üretilmiş, çok yüksek isabet oranına sahip keskin nişancı tüfeği. (ç.n.)

47

Kelepçe vurma, bu gerçekten çok aşırıydı.

Kleinert otoritesini göstermek istemişti. Niémans, şimdi elleri kelepçeli, arka kapıları açık bir ambulansın içinde kafasını geriye yatırmış bir şekilde oturuyordu. Bu durum ona, eskiden boyunlarına geçirilen, lale denilen demir bir halkayla halka gösterilen Çinli mahkûmları hatırlattı.

Ama en kötüsü, Ivana’nın vaazıydı. Gözlerine damla damlatan bir doktorun yanı sıra bir de küçük Slav’ın ukala söylevine katlanmak zorundaydı.

– Sizi durduran neydi? İkimiz de orada tıkılı kalabilirdik. Sizin yaşınızda bir intihar görevi, bu gerçekten zamanı gelmeden gönüllü olarak askere gitmeye benziyor!

Niémans onu görmüyordu, ama arabanın aşağısında olduğunu tahmin ediyordu. Zaten fazla uzun boylu değildi, onunla ayakuçlarında yükselerek konuşuyordu, böyle yaptığından emindi.

– Hayatını kurtardığımı unutuyorsun.

– Sadece sizin aptallıklarınız yüzünden hayatım tehlikeye girdi. Tüm bunlar bir av korucusu için!

Polis bir el hareketiyle –ya da daha ziyade homurdanarak– doktoru uzaklaştırdı ve ambulans sedyesinin üstünde doğruldu, ayakları boşluktaydı. Gözleri, suyun dibinden bakıyormuş gibi hâlâ ıslaktı.

Etraflarında Sonderkommandolar kalkanları ve saldırı silahlarını toparlıyordu. Kleinert’in adamları çevre güvenliğini sağlarken, kriminal polisin teknisyenleri Bruch’ın evini istila etmişti.

– Bizim tek ipucumuz olan bir av korucusu. Onu karakola götürdüler mi?

– Hastaneye götürdüler. Bruch bir kafa travması geçiriyor, yüzündeki sayısız yarayı söylemiyorum bile.

– Meşru müdafaa.

– Paris’te olsaydınız, çoktan kovulmuştunuz. Burada, bizi sadece Almanya’dan kapı dışarı edecekler.

– Buna savcı karar verir.

Ivana cevap vermedi. Niémans onun donuk siluetini seçebiliyordu, parmaklarının ucunda dönen bir sigara vardı. Gözlerindeki ilaca rağmen, onun tüm vücudunun titrediğini görüyordu.

Asla itiraf etmek istemezdi ama Ivana yüzde yüz haklıydı. Sabırsızlıktan, kibirden bu saçma, yasadışı ve gereksiz yere tehlikeli bu saldırıya kalkışmıştı.

Aslında, bu tarz kahramanlıkları hâlâ yapabileceğini, bu dava – kendi davası– için tamamen ölmediğini ispatlamak istemişti.

Ve her zamanki bu açıklanamaz öfke, bu intihar eğilimi kendi korkusuna, köpek korkusuna meydan okuma isteğinden kaynaklanıyordu. Bu bir çıbanı patlatmak ya da Rubicon’u37 geçmek gibiydi. Kendi tabusuna karşı gelerek daha güçlü çıkacağına dair akla aykırı bir umut...

– Artık tartışmaya gerek yok, dedi sonunda Ivana. Stuttgart’ın adamları geldi. Davayı devralıyorlar.

– İmkânsız. Bizi görevlendirdiler...

– Hiçbir şey anlamıyorsunuz. Tüm bunlar artık Max’ın cinayetiyle ilgili. Alman topraklarında bir Alman vatandaşı. Bundan böyle bu bizim işimiz değil.

– Ya Jürgen?

– Jürgen mi? diye yineledi Kleinert, arabaya doğru yaklaşırken.

Niémans, onun dudaklarında yarı öfkeli yarı sadist bir gülümseme gördüğünü sandı. Ya da sadece o kafasında bu şekilde yaratmıştı.

– O işle ben ilgileniyorum.

– Salağa yatmayın, Kleinert. Onun Fransa topraklarında öldürüldüğünü çok iyi biliyorsunuz.

– Bunu kendi savcınızla konuşun. Bebeği bize kakaladılar. Belki o da bizim gibi sizin aptallıklarınızdan bıkmıştır.

Bir sıçrayışta Niémans yere atladı. Birkaç saniye ayakları üstünde sallandı ama görüşü düzelmişti.

– Sonuç itibarıyla bu saçmalığın sebebi ne? diye ortaya sordu, Ivana ile Kleinert birbirlerine yakın duruyordu. Ölü var mı? Hayır. Hasar var mı? Hayır. Kuşatma saatlerce sürecekti, tüm bunlar bize ne söyleyeceğini bilmediğimiz bir adam için yapılacaktı.

Alman polis bıkkınlık belirten bir hareket yaptı, bir başka raunt için hırçın birine ihtiyaç yoktu.

– Boş verin Niémans. Evinize dönün ve burada sizin kabul edilemez davranışınızı görmezden gelmeye çalışacağız.

Niémans umutsuz gözlerle Ivana’ya baktı, o başını öne eğdi.

– Hâlâ bize ihtiyacınız var, diye bir kez daha denedi. En başından beri hepimiz aynı gemideyiz.

– Bu doğru, Niémans ve eyalet savcısı bu konuda ikna oldu.

Kleinert kolunu Ivana’nın omzuna koydu ve kesin bir ses tonuyla söyledi:

– İşte bu yüzden Fransız ve Alman yetkililer Teğmen Bogdanović’in danışman olarak burada kalmasına karar verdi.

Niémans bu samimi hareket karşısında şaşırmıştı.

– Ne?

– Niémans, dedi Ivana, tek çözüm bu. Çok ileri gittiniz.

Niémans bir şey söylemek istedi ama bu şey gelip boğazına takılıp kaldı.

O sırada her şey yeniden gözlerinin önüne geldi. Ivana’yı kurtarmak için deliğin içine nasıl atlamaya karar vermişti. Pislik herif onu yere yuvarladığında nasıl bir öfke patlamasıyla saldırmıştı. Bu öfkeyle şiddet uygularken nasıl büyük Niémans’ın geri döndüğünü sanmıştı. Güçlü, etkili, ardından koştuğu kötülükten çok daha tehlikeli bir Niémans.

Ama yanılıyordu. Şiddet dolu öfkesi geri gelmişti, bu kesindi, ama eski bir hastalığın kalıntısı gibiydi. Geri kalan şeyler, uzak bir geçmişti, Guernon öncesi yılları kadar ulaşılmaz bir şeydi. Aşılamaz bir sınır yerine göğüs kemiğinden göbeğinin altına kadar uzanan bir yara izi vardı.

Havlamalar duyuldu: Röetkenleri arabalara sokuyorlardı. İnliyorlardı, son derece uysal, kafaları yere eğik, gözleri gaz doluydu. Nedenini bilmiyordu, ama bu sahne Niémans’a Jürgen’in anısına mermere kazınmış mezar yazısını hatırlattı.

– Bu şiiri biliyor musun? diye Ivana’ya sordu. “Yap olanca gücünle uzun ve ağır işini / Kaderin seni çağırdığı yolda, / Sonra acı çek ve öl, sessizce, benim gibi.”

– Hayır, diye cevapladı, sert bir ses tonuyla; dolaylı da olsa kültürsüz olduğu ona hatırlatıldığında hep alınıyordu.

– Bu Alfred de Vigny’nin “Kurdun Ölümü” adlı şiirinin son mısraları.

Niémans lafa karışan Kleinert’e baktı.

– Siz, Alfred de Vigny’yi tanıyor musunuz?

– Fransız kültürüne hayranım. Özellikle de şiire.

– Bunu tahmin etmezdim. Şiirde konuşan kim? “Benim gibi” diyen kim?

– Kurt. Şair, hayvan avcılar tarafından katledildiği sırada bu düşünceyi kurdun bakışlarında okuyor.

– “Acı çek ve öl, sessizce...” diye, alçak sesle tekrarladı Niémans.

– Bu dizeleri nerede okudunuz? diye sordu Ivana.

– Jürgen’in mezarında.

Bir anda üç partner arasında bir sessizlik oldu.

Gece ovaya, ters dönmüş bir hokkadaki mürekkep gibi yayılıyordu. Polis arabaları giderken ve farları uzaklaşırken köknarların hatları karanlık ve sert bir derinlik kazanıyordu.

Jürgen şiirdeki kurttu. 35 yaşının altında, tıpkı Max gibi ölmeyi kabul etmek zorundaydı. Neden? Bir lanet nedeniyle mi? Katil sadece bu lanetin vurucu gücü müydü?

Cebindeki telefon titreşmeye başladı. Çıkarmaya çalıştı, ama kelepçelerle imkânsızdı.

– Kahretsin, çıkarın şu kahrolası kelepçeleri!

Ivana elini Niémans’ın cebine soktu, cep telefonunu çıkardı ve onun kulağına dayarken Niémans elleriyle telefonu kavradı.

– Alo?

– Schüller, dedi, kısa nefesler alan bir ses.

– Ne var?

– Laboratuvarıma gelin, bunu bizzat görmeniz gerekiyor.

– Konu ne?

– Siz gelin.

Niémans telefonu sağ eliyle tutarken sol bileğindeki saate bakmaya çalıştı. Tabaklarla da bir jonglör gibi gösteri yapmayı pekâlâ deneyebilirdi.

– Önce bir şüpheliyi sorgulamamız gerekiyor. Sonra geliriz.

Kuşkuyla gözlerini açmış Kleinert’e bir bakış attı.

– Ne kadar sonra?

– İki saat.

– Sizi bekliyorum

Niémans telefonu kapattı ve parmaklarının ucuyla telefonu cebine koymayı başardı.

– Silah sesleri sizi sağır etmiş olmalı, dedi buz gibi bir sesle. Kimseyi görmeye gitmiyorsunuz, bir “şüpheli”nin sorgusuna da katılmıyorsunuz. Artık siz bu soruşturmanın bir parçası değilsiniz, kahretsin! Bunu size hangi lisanla anlatmam gerekiyor?

Trajik bir arenayı andıran bu kırlık alanda şansını son bir kez daha denemeliydi.

– Kleinert, dedi, sakin bir sesle (ona ön adıyla da hitap edebilirdi, ama hatırlamıyordu), az önce saçmaladım ve bunun için özür dilerim. Yaptıklarım için sizin yetkilileriniz, benim yetkililerim ya da herhangi birilerinin karşısında hesap vermeye hazırım. Ama şimdi, bunun sırası değil, acele etmemiz lazım. Benim gibi bir polisten bu kadar kolay vazgeçmemelisiniz.

Alman, bu tiradın saçmalığı karşısında geri çekilmek ister gibi vücudunu hafifçe geriye doğru esnetti.

– Gerçekten, siz kim olduğunuzu sanıyorsunuz?

– Sadece davayı en başından beri sizinle birlikte takip eden sağlam bir partnerim. Hepimiz birlikte olmalıyız, Kleinert. Katili yakalamak için tek şansımız bu.

Kleinert ona sanki farklı bir gözle bakıyordu. Her şeye rağmen, başka bir zamana ait bu kabadayı müsveddesi, bu çağdışı polis dizginlenebilir ve Kriminalpolizei’nin adamlarına karşı sağlam bir müttefik olabilirdi.

– Stuttgartlı meslektaşlarım bizi karakolda bekliyor. Onlarla konuşacağım.

Niémans bileklerini yeniden havaya kaldırdı.

– Bu şakaya bir son verebilir miyiz?

Kleinert gülümsedi ve anahtarları çıkarmadan dönüp gitti.

37. Bu deyim, geri dönüşü olmayan noktadan ileri gitmek anlamında kullanılır ve Julius Caesar’ın MÖ 49 yılında lejyonuyla nehri geçmesine atıfta bulunur. (ç.n.)

49

– Söyleyecek bir şeyim yok, dedi yatağında oturan hayvan.

Çok aydınlık ve fazla mobilyası olmayan bir hastane odasındaydılar. Beyaz oda daha ziyade bir akıl hastanesi hücresini çağrıştırıyordu, bu da duruma çok uygundu.

Kleinert koridordaki nöbetçileri yollamıştı. Stuttgart’tan gelenler nöbet tutuyordu. Alman polis Bruch’ın tam karşısında duruyordu, karyolanın ayakucu demirlerini tutmuştu.

Niémans ile Ivana kenarda bekliyordu. Polis kız, bütün kurallara rağmen yeni bir sigara yakmıştı ve içtiği sigarayla merak uyandıran bir izlenim yarattığını düşünüyordu.

Johann Bruch bu ayrıntıyı fark etti ve Almanca bir şey söyledi. Niémans onun yaptığı hareketten ne söylediğini anladı: O da sigara istiyordu.

Kleinert ona küfürle karşılık verdi, herhalde olumsuz bir şeydi.

– Hier wird Französisch gesprochen, diye emretti.

Niémans kelimelerin fonetiğinden cümleyi anladı: “Fransızca konuş.”

– Bu iki salak için mi? dedi Bruch, onlara balgama benzeyen bir bakış atarak.

Niémans, onları iyi uğraştırdığını itiraf etmeliydi. Yüzündeki pansumanlar ve kafasındaki bandajla, onu iki saat önce döven adamı karşısında görünce gözünü bile kırpmamıştı. Ayrıca ne yasaların ardına sığınarak ne de bir avukat talebinde bulunarak sızlanmıştı. Adam içinde bulunduğu duruma çekinmeden karşı durabilecek güçteydi.

Kuşkusuz sersemin tekiydi ama cesurdu.

Bandajlara rağmen, açık hava yaşamından kıpkırmızı olmuş alkolik yüzü ayırt edilebiliyordu. Sinsi gözler, birkaç günlük pis bir sakal, adam kirden sertleşmiş bir kumaş gibi inatçı bir öfkeyi, taşlaşmış bir acıyı çağrıştırıyordu. O sadece tuzakla tavşan yakalayan bir avcı değil, gerçek bir caniydi.

– Kapına geldiğimizde, diye başladı Alman, bizi tüfekle ateş ederek karşıladın, neden?

– Rahatsız edilmekten hoşlanmıyorum.

– Saklayacak neyin var?

– Hiçbir şey. Ben av korucusuyum. Saygıdeğer bir vakıf için çalışıyorum.

Bruch’ın aksanında Alman telaffuzunun çarpıcı belirginliği yoktu. Daha ziyade Alsace’lılar gibi kelimeleri yayarak konuşuyordu.

– Ya röetkenler?

Bruch omuzlarını silkti. Kelepçeli ellerini bacaklarının arasında, hâlâ dolu iki silah gibi tutuyordu.

Avcının etkileyici bir boyu bosu yoktu ama kâğıt hasta gömleğinin altından hem kemikli hem esnek, sağlam bir vücudu olduğu hissediliyordu. Son derece düzenbaz, ahlaksız, tehlikeli bir diriliğe sahip bir orman adamıydı.

– Ne yani, köpek yetiştirme hakkımız yok mu?

– Bunlar için hayır. Bunu çok iyi biliyorsun.

– Umurumda değil. Bu köpekler kimseye zarar vermedi. Onları yasaklamak için bir sebep yok.

– İki gün önce, bu itlerden biri Kontes von Geyersberg’e saldırdı.

Kaçak avcı sırıttı:

– Ama o iyi.

Bruch Kleinert’e doğru yaklaştı. Polis bir milimetre bile kımıldamadı. En ufak bir korku belirtisi yoktu.

– Bu köpekler sadece Geyersbergleri korumak için yetiştirildi.

– Sen ne söylemek istiyorsun?

Bruch yeniden sırtını yatağın baş kısmına yasladı.

– Hiç.

– Yirmi yıl önce, küçük Çingene kıza saldıranlar siz değil misiniz, sen ve arkadaşların?

Kısa bir süre bekledi. Aşağıdan bakan gözleri koruma altındaki duygusuz, ahlaksız, kararlı bir adamın bakışlarına benziyordu.

– Bunun bedeli ödendi.

Küçük Yeniş kıza yapılan saldırı demek ki yargıya taşınmıştı. Ama hayır, “kazayla” ilgili dava açmak için en ufak bir kanıt bulunmamıştı. Bruch daha ziyade bir iç cezalandırmadan söz ediyordu. Geyersbergler kapılarının önünü temizlemişti.

– Sonuç olarak, benim burada ne işim var? diye birden patladı. Sanki suçluymuşum gibi beni sorguluyorsunuz. (İşaretparmağını Niémans’a doğru uzattı.) Ama asıl pislik olan o ve ben sadece bir kurbanım! Beni dövdü. Beni öldürmeye çalıştı. Hapiste çürümesi gereken o!

Kimse itiraz etmedi. Özellikle de Kleinert.

– 3 Eylül’ü 4 Eylül’e bağlayan gece neredeydin?

– Bilmiyorum. Evimde. Neden?

– Kontesin senin köpeklerinden birinin saldırısına uğradığını sana söyledim.

– Benim köpeklerimden biri mi? Bunu nasıl biliyorsunuz?

– Senin bodrumunda bulduğumuz röetkenlerle aynı dövmeye sahipti.

– Hiçbir şey kanıtlayamazsınız. Şu dövme, herhangi bir köpekte de aynı dövme bulunabilir. Bu bir kanıt değil.

– Bu, çok özel bir Nazi birliğinin sembolü. Oskar Dirlewanger’in Sonderkommandolarının simgesi. İkinci Dünya Savaşı boyunca binlerce masum insanı katletmiş kaçak avcılardan ve sabıkalılardan oluşturulmuş bir birlik.

– Eee, yani?

– Neden bu sembolü seçtin?

– Sevimli buldum.

– Birbirine çaprazlanmış iki el bombasını mı? Bir Nazi işaretini mi?

– Bu suç değil.

Bruch’ın cevaplarıyla bir yere varmak imkânsızdı ve herif açmaza sürükleyen cevaplar bularak eğleniyor gibiydi.

– Bu köpekleri kim damgaladı?

– Hiç hatırlamıyorum.

– Bu hayvanlar, onlar nereden geldi?

– Bilmiyorum. Babam daha önce de bu köpekleri yetiştiriyordu. Ailemizin hep röetkenleri vardı.

– Kara Avcılar’ın soyundan mısın?

– Onlar hakkında ne bilebilirim?

– Daha önce baban da Geyersbergler için mi çalışıyordu?

– Herkes onlar için çalışır, bölge onlara ait.

– Garajında bir motor bulduk. Bir Norton 961 Commando SE 2009.

Niémans’ın bundan haberi yoktu. Bu durum artık bardağı taşıran son damlaydı. Sargılı kafasının çevresindeki mengene sıkışıyordu.

– Aşırı hız mı yaptım? diye sordu beriki.

– Buradaki meslektaşlarım, bu tip motorlara binen bir çetenin saldırısına maruz kaldı.

Bruch umursamaz bir hareket yaptı.

– Elinizde benim aleyhime hiçbir şey yok, diye durumu özetledi. Bana anlattığınız her şey dolaylı kanıtlar. Bu köpekleri yetiştirdiğim ve motorlardan hoşlandığım için bir röetkenle ya da motorla yapılmış bir saldırıyı benim sırtıma yüklemeye çalışıyorsunuz. Daha sağlam bir şeyler bulmanız gerekiyor.

Bruch doğru söylüyordu, ama Niémans onu biraz daha sıkıştırabileceklerini hissediyordu.

Yatağa doğru yaklaştı. Bu komedi yeterince devam etmişti. Bu kez, kaçak avcı geriye doğru çekilmişti, anlaşılan ilk karşılaşmalarını unutmamıştı.

– Schwarzes Blut’taki görevin ne?

– Ben av koruyucusuyum. Bölgedeki fauna ve florayla ilgileniyorum.

– Daha açık anlat.

– Av hayvanlarını, onların beslenmesini ve yaşam koşullarını denetliyorum. Sağlıklı ve temiz olmaları gerekiyor.

– Pirsch için mi?

– Pirsch için, evet.

– Geyersberglerde, hâlâ pirsch avı yapan kim?

– Bunu onlara sormanız yeterli. Ve ayrıca onlara gelip beni buradan almalarını da söyleyin. Bir saat içinde ben serbest kalırım ve siz de burada mastürbasyonunuza devam edersiniz...

Niémans adamın üzerine hamle yaptı ve başparmaklarını Bruch’ın yüzündeki yaralara bastırdı. Kaçak avcı ulur gibi bağırdı. Sargılar kan içinde kaldı.

Polis parmaklarını çekti ve kaçak avcı kendini sırtüstü yatağa bıraktı. Çoktan Kleinert ile Ivana onu tutmuştu. Oda her zamankinden daha fazla duvarları kapitone kaplı bir hücreye benziyordu. Canhıraş bağırtılar üzerine Stuttgartlı adamlar, ellerinde silahlarla fırtına gibi odaya daldılar.

Ama Niémans, artık durumun farkında değildi. Karnındaki uzun yara izi depreşiyordu, artık nefes alamıyor ve geçmiş yorgunlukları onu uyuşturuyordu.

Kendini yüzüstü yerde buldu, elleri arkadaydı. Volker Klenze, çetenin iriyarı olanı yeniden onu kelepçeliyordu; anlaşılan o kelepçelerden bir daha kurtulamayacaktı...

Bruch hemşire ziline basıyor, Ivana yanaklarını tutarak bağırıyor, Kleinert herkesi sakin olmaya davet ediyordu. Gelip giden insanların ayakkabılarını görüyordu. Ve onun, yüzü hâlâ yere yapışık olan Niémans’ın artık hiçbir şey umurunda değildi.

– Siz gerçekten tehlikelisiniz, aklınızı kaçırmışsınız! diye bağırdı Ivana, onunla aynı hizaya gelmek için dörtayak üzerine çömelmişti.

Niémans gülümsemeye çalıştı, ama sırtında bir Alman polis varken bu imkânsızdı. Sesler gitgide boğuklaşıyordu. Suların derinliklerine iniyormuş gibi hissediyordu. Düşünceleri birbiri ardına sıralayamıyordu.

Herkes haklıydı. Volvo’suna binmesi ve Fransa’ya dönmesi gerekiyordu. Hayır, ne evine ne de Nanterre’e, Trois-Fontanot’daki bürosuna. Yaşlılar yurduna.

Ya da, neden olmasın, doğrudan mezarlığa.

50

Kısa ceketine sımsıkı sarınmış, yolcu koltuğunda büzülmüş Ivana, farların ışığı altında köknarlar resmi geçit yapıyordu. Yolun kenarında tek sıra halinde ilerleyen çökmüş, ürkmüş mahkûmlar. Ölüme doğru yürüyen mahkûmlar.

Ivana öfkeliydi, ama esas olarak kaygılıydı. Niémans, onun tek ve yegâne ortağı maskesini atmıştı. Başından geçmedik şey kalmamış, deneyimli polis şakaklarındaki yeşil yansımalarla ve iyi kurulanmamış ter damlalarıyla bir kaçık gibi görünüyordu. Kafasına estiği gibi davranarak, gereksiz yere şiddet uygulayarak, hiçbir sonuca ulaşmayan sezgileriyle hareket ederek sadece ilerleyememekle kalmamış, kurallara uygun davranan polisler için bir baş belasına dönüşmüştü.

Ivana en kötüsüne engel olmak için Kleinert’e yalvarmak zorunda kalmıştı. Alman onun güzel gözleri için boyun eğmişti. Kaçak avcının “aniden başlayan kanaması” tedavi edilirken onu sakinleşmesi için arabada bırakmışlardı.

Otoparkta müzakere el sıkışarak tamamlanmıştı, Stuttgartlı polisler hastanede yaşanan bu kötü olayı rapor etmemeyi kabul etmişti. Buna karşılık, Niémans bu gece sınırı geçmek zorundaydı. Pazarlık kesinlikle söz konusu değildi.

Cinayet büronun adamları karakola döndüğünde, Ivana elindeki son kozu oynamayı denemişti: Kibarca Kleinert’ten, Schüller’le konuşurken Niémans’ın da yanlarında olmasını talep etmişti. “Yolumuzun üstünde” diye bahane de bulmuştu ve her şeye rağmen, araştırmacı Niémans’a telefon etmişti.

Bir kez daha Kleinert kabul etmişti. Bu Ivana için çifte zafer demekti. Öncelikle, “Niémans’ının” olumlu bir haberle – bir bilgi, bir keşif, bu kahrolası soruşturmayı düzlüğe çıkaracak herhangi bir şey– yeniden işe dönmesini istiyordu. Sonra da evli adamın onun için gerçekten nasıl yanıp tutuştuğunu kanıtlıyordu. Ölü bir ağaç parçası gibi değil, sağlam, esnek yeşil bir dal gibi...

Hâlâ köknarlar, farlar, asfalt. Sonuç olarak, Ivana kendini iyi hissediyordu. Korkmuştu, evet, ama cadı masalları anlatılan bir küçük çocuk gibi. Bu arabanın içinde, yüksek alınlı Alman’ın yanında ve bir ceset torbası gibi paltosuna sarılmış, arkada oturan Niémans’ı yanında kendini güvende hissediyordu.

Laboratuvarı çevreleyen duvar göründü, sarmaşıklar farların ışık huzmesi altında ışıldıyordu. Biraz uzakta, ışıkları yanan birkaç pencere seçilebiliyordu. Araba kapıları kötü bir sesle çarparak kapandı. Issız gece onları tuhaf çıtırtılarla ve nem kokusuyla karşıladı. Kırlık bir alandan daha bunaltıcı bir şey yoktu...

Ana kapıdan geçtiler ve ışıklara doğru yöneldiler. Pencerelerden, çevresinde bir kalabalığın zamansız yemek yediği uzun bir masa gördüler.

İçerideki kadınlardan biri onları fark etti ve kapıyı açmak için hemen ayağa kalktı. Eşiğin likenlerle kaplı taşlarının üstünde ayakta bekliyordu, önlüğü yoktu, ama ceketi ile bez pantolonu başka bir üniforma oluşturuyordu. Bahçıvan giysisi ile Çinlilerin mavi kıyafetinin bir tür karışımı gibiydi.

– Philipp? diye seslendi, peçetesiyle ağzını silerken. Laboratuvarda çalışmak için diğer binada kaldı. Ona gelmesini söyleyin, üşütecek! Siz de bize katılın!

Son derece nazikti. Kadının yolu göstermesiyle yandaki uzun odaya girdiler ve bodruma inen metal kapıyı gördüler. Steril giysiler olmadan buraya girebilirler miydi? Niémans yatay konumdaki kapı koluna bastırdı. Eğer belli talimatlar varsa onları uyarırlardı.

Peş peşe indiler. Zemin yüzeyinin giriş katının pürtüklü taşları ve kötü döşenmiş yer karolarıyla bir ilgisi yoktu. Artık parlak, krom kaplı, mikroplardan arındırılmış bir alandaydılar.

– Schüller? diye seslendi Kleinert, merdivenin dibine vardıklarında.

Önlerinde birçok oda vardı. Karşılarına yerden tavana kadar camı olan aydınlık bir oda çıktı, ama film kaplı cam içeriyi görmeye imkân vermiyordu.

– Schüller? diye yeniden seslendi Alman, eli kapı kolunun üstündeydi.

Niémans Ivana’yla göz göze geldi. Aynı anda silahlarını çektiler. Kleinert’i kenara ittiler ve ellerinde tabancalarıyla laboratuvara daldılar. Işıl ışıl laboratuvar tezgâhları, parlak kromajlı çelikler, her yer tertemizdi. Deney tüpleri ile santrifüjler düzeni oluşturuyordu ve içerinin sıcaklığı 10 dereceden fazla değildi.

– Schüller? diye bağırdı Niémans.

Âdet yerini bulsun diye sesleniyordu: Herkes doktorun, donmuş numuneleri kadar soğuk bir halde yattığını anlamıştı.

Etrafa dağılmışlardı bile, nitril eldivenlerini takarak ölü noktalara, masaların altlarına bakmaya başlamışlardı. Ivana, sağ tarafta başka bir inoks kapı gördü ve kulpunu tutup açtı.

Schüller arkadan aydınlatılmış rafların dibinde, kırılmış deney kaplarının ve etrafa dağılmış numunelerin arasında kolları dağınık, sırtüstü yatıyordu. Bir mermi boynunu delip geçmiş ve kuşkusuz parçalanmış malzemeler arasında bir yerlere saplanmıştı. Düşey uzun bir kan hattı zavallı adamın düşme yörüngesini gösteriyordu.

Schüller, Schnaps düşkünü, köpeksever doktor, kızıl sakallı iyi adam, bu gece yaptığı ve onlarla paylaşmak istediği keşfin bedelini pahalı ödemişti.

Cesedin etrafına diz çöktüler. Ivana alt rafta, hemen doktorun yanında duran ceset torbasını tanıdı. Berbat bir ironiydi, bu röetkenin cesedini bozulmadan korumakta kullanılan torbaydı.

Sadece çok geç geldiklerini kabul etmekten başka söyleyecek ve yapacak hiçbir şey yoktu. Kleinert ayağa kalktı ve destek çağırmak için telefonunu çıkardı, ama Niémans ayakları üstünde doğrulup eldivenli elini telefonun üstüne koydu.

Anlaşılan başka bir planı vardı.

54

Her zaman fiziksel aşkın tek bir amacı olduğunu düşünmüştü. Cinsel faaliyet, doğası gereği iki kişilik bir oyun olmasına rağmen ona hep yatakta biri ipleri elinde tutuyormuş gibi geliyordu. Alacağı zevki mahvedecek kişiyi hesaba katan biri. Bu diğerini unutmak istediği için değildi. Tam tersine: Onu daha fazla düşünüyordu. Paylaşmıyordu, gölgede kalıyordu. Her aşk gecesi, daha mükemmel olmak kaygısıyla heder olmuştu. Ereksiyonu kusursuz muydu? Doğru yerleri öpüyor muydu? Okşamak için en mükemmel yerleri seçmiş miydi? Kimin hazırladığını bilmediği bir şartnameye zorlandığını hissediyordu.

Bu seks uşaklığı tutumunun nereden kaynaklandığını bilmiyordu, zira çoğu zaman yanında kimin olduğunu umursamamıştı ve partnerine zevk verdiği için hiç gurur duymamıştı (her zaman mükemmel taklit kabiliyeti olan kadınlarla birlikte olmuştu).

Bunun açıklaması çok basitti, daha ziyade onun taşeron özelliğinden kaynaklanıyordu. Tıpkı Volvo’sunu kullanırken olduğu gibi. Direksiyonun başına geçiyor, arabayı iyi sürmeye özen gösteriyor ve çevresindeki manzarayla ilgilenmiyordu. Son derece dikkatli bir adam. İşte bu nedenle seks konusunda çok başarılı değildi. Çok soğuktu, çok köşeliydi, çok özenliydi. Dudaklarının kenarındaki içgüdüleriyle kadınlar, çok erkeksi görünen bu iriyarı adamın suratsız bir entelektüel, zevk düşkünü olmayan biri olduğunu hissediyorlardı. Mönünün tadına varmak yerine kalori hesabı yapan bir adamla akşam yemeğine çıkmak gibiydi.

Ama bu gece, ya bu gece, her şey çok iyi gidiyordu.

Hayvan postundan bir halının üstünde omuzları yere yapışık bir halde yatarken Laura çıplak, ata biner gibi onun üzerindeydi ve onu soyuyordu. Ne yapacağını düşünmesine gerek yoktu, partnerinin parmakları anlık tepkilere yol açıyordu. Sonuçta bu, tamamen bedenden bedene, kendiliğinden gelişen karşılıklı bir ilişki, bir diğerini doğuran bir hareket, birbiri peşi sıra gelen bir zevkti...

Sadece onun ince siluetini ve üzerlerinde bir fırtına gibi dalgalanan karanlıktan daha siyah saçlarını ayırt ediyordu. Diğer duyuları gelişmiş bir kör gibi, aynı anda her yerden bir anda fışkıran cinsel hazzın keyfini yaşıyordu. Laura onu öpüyor muydu yoksa onu okşuyor muydu, tam olarak bilmiyordu, onları birleştiren binlerce dokunuşun niteliğinin farkında bile değildi, ama etkileşim son derece gerçek, eksiksiz ve baş döndürücüydü.

Laura ona dokunur gibi yapıyordu. Onu hafifçe okşuyor, ona fısıldıyor, ona mırıldanıyordu... Sadece öpüşme tarzı saldırgancaydı. Ağzı çok açıktı, bir mızrak gibi uzattığı dilini, onun dişlerinin arasından bir yılan misali içeri sokuyordu, bu da korkuyla karışık bir zevke yol açıyordu.

Birden onun erkeklik organını tuttu ve içine yerleştirdi. Niémans orada varlığından habersiz bir yoğunluk hissetti. Sanki o anda, tüm varlığı çok sıkı, çok dar ardışık zevk katmanlarına kilitlenmişti.

Bununla birlikte Laura tüm ağırlığını vermiyordu. Kuşkusuz, yarı karanlıkta onun ürkütücü yara izini görmüştü ve oraya dokunmamaya özen gösteriyordu. Avuçlarını kalçalarının üstüne koymuştu, kollar gergindi, bir sumo pozisyonu almıştı, bedeninin görüntüsü ironikti: Açık, kıvrılmış, topuklardan destek alan bacaklar. Niémans için gerçek temas erkeklik organını çevreleyen sıkılıktı.

Birden Laura geriye doğru kavislendi ve yüzü ay ışığıyla aydınlandı. Gördüğü şey Niémans’ı ürküttü. Gözleri öfkeyle parlıyordu ve yüz hatları, bütün kemikleri ve kasları dışa doğru taşmış gibi donup kalmıştı. Vücudu bir esinti gibi dalgalanırken yüzü sabit bir şekilde kasılıydı.

Aslında, Niémans onu anlıyordu. Erkek kardeşi ile kuzeninin öldürülmesi, Uğultulu Tepeler’in saydam görüntüsüne sahip cam evi ve onu insanlardan uzak tutan bu serveti Laura’yı bir ava, bir kıskançlık ve açgözlülük nesnesine dönüştürüyordu... Neden bir anda rahatlamış olabilirdi? Hayatta kalmanın mutluluğu mu? Bu gece halının üzerinde yuvarlandıkları için mi?

Yeniden ahenklerine kavuştular, bir tür kesintisiz bir hareket halinde ayarlı, dengeli ve çılgınca bir uyum. Uzlaşma içinde bedenler, kalp çarpıntıları bile Japon davulları gibi tam bir uyum içindeydi... Niémans hiç uyuşturucu kullanmamıştı, ama bir vuruş kuşkusuz bu tarz yalancı bir mutluluk veriyordu – ama bu kez for real’di.39

Nehir artık fiziksel üstünlüğünü kabul ettiriyordu, yumuşak, neredeyse yüzeysel tek bir hareketi her zaman aynı coşku, aynı akıntı izliyordu. O anda dünya bu dalgalanmayla özetlenebilirdi. Niémans başını geniş pencerelere doğru çevirdiğinde sanki yaprakların gölgelerinin de onlarla uyum için olduğunu görüyordu, sürekli olarak salınıyorlar, fır dönüyorlar ve yeniden bir araya gelmek ve ani bir rüzgârla ferahlamak istiyorlardı.

O sırada zevkin doruğuna ulaştı ve polis birden “orgazm” sözcüğünün ona ne ifade ettiğini hatırladı. Her seferinde, zevkin en son evresi sırasında, tüm bedeni şehvetle sarsılırken Meyankökü’nün birdenbire ortaya çıktığını görüyordu. Çocukluğunun köpeği, bugünkü kâbusu, onun en özel gecesine giriyor ve onun cinsel organlarını parçalıyordu.

Bu gece, ikramiye olarak, Meyankökü’ne röetken eşlik ediyordu, açgözlü iki köpek onun gırtlağını parçalamaya ve canlı canlı derisini yüzmeye hazırlanıyorlardı. Niémans tam canhıraş bir çığlık atacaktı ki o anda bir mucize gerçekleşti. Kara derili iki köpeğin bir anda karanlığın içinde kaybolduğunu ve belli belirsiz gölgelere dönüştüğünü gördü. O anda patladığını hissetti. Bedeni gevşedi, soluğunu kesecek bir tür mutlu boğulma yaşıyormuş gibi, kelimelerle anlatılması güç bir zevk dalgası içini kapladı.

Köpekler neredeydi? Kendini yeniden sırtüstü yere bıraktı, alabros saçlı kafası bir petang bilyesi gibi halıya çarptı. Artık sadece hırıltılı ve tıknefes biriydi – merhaba kondisyon– , ama cinsel doyuma ulaşmıştı, evet, gerçekten ulaşmıştı.

Hâlâ onun içindeydi, o da hâlâ onu içinde tutuyordu, bedenleri birbirine karışmış, lehimlenmişti ve şimdi, artık onu rahatsız etmeyen köpekler görüyordu. Yorgun ve dingin, uslu bir köpek olarak Meyankökü bile oradaydı, sürünün arasındaydı.

İyileştiğini düşündü – ister bu gece nedeniyle ister kontesin kollarında olduğu için– ve omuz çukurunda ağır ağır nefes alıp veren kontese minnettarlığını ifade etmek istedi. Ama tek bir kelime söyleyemedi, mırıldanamadı bile: İki gözü iki çeşme ağlıyordu.

39. “Gerçek, ciddi” anlamında İngilizce sözcük. (ç.n.)

55

Ivana, Franz von Geyersberg’in şatosunu gündüz gözüyle hiç görmemişti ama gece vakti bu gerçekten imkânsızdı. Cafcaflı, çirkin ve zevksiz bir yapının yükseldiği bir tepe. Alüminyum levhalar kesilerek yapılmış gibi görünen kuleler, ay ışığının altında hareleniyordu. Pencerelerin yuvalarında katedrallere özgü vitraylar göze çarpıyordu. Duvarlar kireç taşından inşa edilmiş gibi solgundu. Mazgallar, mazgal delikleri ve bir iner-kalkar köprü sözde bir kuşatmaya karşı koymak amacıyla yapılmıştı.

Bu Ortaçağ üslubuna rağmen, şato dün inşa edilmiş gibiydi. Sivri kuleleri ve tonozlu kapılarıyla mavi gecenin içinde parlayan şato, eski havası kazandırılmaya çalışılan ama daima bir Lego kutusundan çıkmış gibi görünen Amerikan kiliselerini çağrıştırıyordu.

Max-Planck Enstitüsü’nden ayrıldıklarından beri ne Kleinert ne de o konuşmuştu. Ivana, Jürgen ile Laura’nın karyotipleri arasındaki farklılığı keşfedince, katili harekete geçiren sebebi bulduğunu düşünmüş, ama bu coşkusu çok çabuk kaybolmuştu. Sonuç olarak, bu bilgi hiçbir şeye açıklık getirmiyordu, daha ziyade her şeyi karmaşıklaştırıyordu.

Jürgen kuşkusuz evlat edinilmişti; eee öyleyse? Onu bu yüzden mi öldürmüşlerdi? Tam olarak bunu, artık neredeyse çelişki içinde olmayan Niémans söylemişti. Önceki gün, VG vârisinin katillerinin Kara Avcılar olduğunu iddia etmişti. Daha sonra, bunun tam tersini ilan etmişti: Nazi taklitçileri aristokratları kendi lanetlerinden korumaya çalışıyordu, yani bir katil sistematik olarak soyağacındaki bir vârisi ortadan kaldırıyordu. Şimdi de, Norton marka motorlara binen kaçak avcıları ailenin “yabancı”sını, evlat edinilmiş çocuğu öldürüyordu. Ama Max da başka bir kandan mıydı? Ya önceki kuşaklardaki kayıplar? Kim onlara bu temizliği yapmalarını emretmişti?

İki kuzen gerçekten biyolojik kuzen mi diye anlamak için Udo’nun evine adamlar yollamışlardı. Playboyun söyleyeceklerine çok fazla güvenmedikleri için ondan DNA örneği alacaklardı. Ne olduğu o zaman anlaşılacaktı.

Aslında Ivana korkuyordu. Kara Orman’ın üzerine kapandığını hissediyordu. Kara Avcılar yeniden onunla görüşmeye geliyorlardı. Onun parmaklarını dişli mekanizmasının içinde koparmak isteyen adamlar. Küçük bir çocuğun yüzüne bir röetken salan adamlar. Belarus’ta ateşe vermeden önce kadınları ve çocukları kiliselere toplayan adamlar.

Kleinert’in varlığı bile onun için en ufak bir teselli olmuyordu. Bir sonraki görevlerine dikkatini verdi: Evlat edinme ve Schwarzes Blut Vakfı hakkında yaşlı Franz’ı sorgulayacaklardı.

– Konuşmayı bana bırakın, olur mu?

Ivana düşüncelerinden kurtuldu. Kleinert şatonun avlusuna park etmişti. Her şey çok alımlıydı: gürül gürül akan çeşmeler, taş saksılıklar. Onu en fazla şaşırtan şey, Alman polisin “Kara Avcılar” konusunu Stuttgartlı memurlardan saklaması olmuştu. Demek ki o alçakları cinayet büronun adamlarından önce yakalamak için her şeyi yapmaya –pek saygıdeğer yöntemlerin ötesine geçmeye bile– hazırdı.

Arabadan çıktılar. Çakılların üstündeki ayak seslerinin gürültüsü Ivana’ya bir kemik mezarlığındaki kıkırdak çatırtılarını hatırlatıyordu. Yüksek giriş kapısına yaklaştıklarında, içeride onları Son Yargı bekliyormuş gibi bir izlenime kapıldı.

Birkaç dakika sonra, iki yüz metrekareden büyük bir salondaydılar. Onları karşılayan baş uşak çoktan gözden kaybolmuştu. Belli etmeden Kleinert’e baktı, yola çıktıklarından beri, birbirlerine surat asıyorlardı, nedenini bilene aşk olsun. Ivana onun da kendisiyle aynı durumda olduğunu hissediyordu, çok yorgun, bitkin ve aşırı coşkulu.

Salon, bir balo gecesi için aydınlatılmış gibiydi. Dip tarafta, cilalı uzun meşe bir masa bir yüzme havuzunun yansıması gibi parlıyordu. Sağ tarafta, içinde bir at pişirilebilecek kadar büyük bir şömineden alevlerin çıtırtısı yükseliyordu. Daha yakında, koyu renkli kanepeler, taht kadar geniş koltuklar, her yeri pırıl pırıl eşyalar tüm mekânı paylaşıyordu.

Bir dişçi matkabının dönerken çıkardığı gürültü gibi hafif, boğuk bir ses yükseldi. Ivana anında yirmi yaş dişlerinin birinde sızı hissetti. Kahrolası, kendine gel, diye içinden söylendi, her şeyden vazgeçmenin eşiğindeydi.

Vızıltı yoğunlaştı ve tekerlekli sandalyesinde oturan Kont von Geyersberg’i gördüler. Drakula değildi, ama ona yakındı. Selin sürükleyerek getirdiği bir tahta parçası kadar kuruydu, bir balık kılçığı kadar inceydi, kafasında tek bir kıl yoktu, kaşları yok denecek kadar azdı ve ona bir yüz oluşturma işini üstlenen ise kemiklerdi. Köşe taşını andıran bir surat, bu suratın dibinde, pusuda bekleyen yırtıcılarınki gibi parlayan iki göz.

– Sayın Kont... diye Almanca konuşmaya başladı Kleinert. Sizi bu geç saatte rahatsız ettiğimiz için üzgünüz. Uzun kalmayacağız.

Lanet olsun, diye içinden söylendi Ivana, işte daha şimdiden Kleinert pantolonunu indirmişti. Tutanakları gizleyen ve meslektaşlarından önce sonuca ulaşmak isteyen kararlı polisle alakası yoktu.

– Ne istiyorsunuz? diye sert bir sesle sordu, yaşlı Franz.

Bir anda Ivana’ya ilham geldi ve kendi lisanıyla söze girdi:

– Ben Teğmen Ivana Bogdanović, Fransız polisinden. Daha önce tanıştığınız Amir Niémans’la çalışıyorum.

– Sorumu tekrarlıyorum, dedi Kleinert’e hitaben, ama bu kez Fransızca olarak: Ne istiyorsunuz?

Alman tam cevap verecekti ki Ivana daha hızlı davrandı:

– Ailenizle ilgili bazı şaşırtıcı olaylar hakkında sizinle konuşmaya geldik.

Sonunda Franz onu dikkate alma lütfunda bulundu:

– Yeğenlerimin cinayetlerinden bahsediyorsanız, oldukça tuhaf bir ifade tarzınız var.

Ivana konta yaklaştı, kendilerine oturmalarını teklif etmemişti. Buraya hâkim olan parıltılı hava, işlevsiz bir sarayı, dansçıları olmayan bir balo salonunu çağrıştırıyordu, şatafatlı saray erkânı olarak sadece yaşlı bir hastabakıcı vardı...

– Ben cinayetlerden söz etmiyorum, diye bağırdı Ivana. Jürgen ile Laura kardeş değiller. Max ile Udo’nun DNA’larını karşılaştırmak için analiz yaptık ve biyolojik bağlarının olmaması bizi şaşırtmadı. Sizin bir açıklamanız var mı?

Kontun ağzı açık kaldı. Ivana bu durumdan büyük bir zevk duydu. Onda her zaman, yüksek sınıfa mensup insanların burnundan getirmeyi seven şu proleter kompleksi vardı. Bu tamamen acınasıydı...

Aslında, adam rahatlamış gibiydi.

– Buraya gelin, diye buyurdu, şöminenin yanındaki kanepelerden birini işaret ederek. Size açıklayacağım.

57

– Yardımın için teşekkür ederim. Son derece cool, tam bir takım. Gerçekten.

– Almanya’yı hiç anlamıyorsun.

– Polis olarak işimi biliyorum!

Kleinert’in arabasındaydılar ve Alman motoru çalıştırmıyordu. İçeride çamaşır suyu ve sandal ağacı kokulu ıslak mendil kokusu vardı. Bir polisle konuşuyorsun.

Ivana geç de olsa, senli benli konuşmaya başladıklarını fark etti, öfkesi bir nebze azaldı.

– Şöminenin üstünde, dedi Kleinert, üç genç adamın olduğu bir resim vardı. Franz’ı tanıdım, anlaşılan o yıllarda hâlâ yürüyebiliyordu. Diğer ikisi Ferdinand ve Peter olmalı.

– Eee, yani?

– Üçü de aynı şekilde duruyordu, sağ el sol kalçanın üstünde. Böyle.

Vücudunun üçte dördünü Ivana’ya doğru döndüren Kleinert sol elini sağ tarafa koydu.

– Dikkatle bakınca, üçünün de işaretparmaklarını fazla belli etmeden bir diğerinin üzerine çaprazladığını gördüm.

– Bu bir işaret mi?

– Çaprazlanmış el bombaları. Kara Avcılar’ın sembolü.

– Söylemek istediğin...

– Üç kardeş kendilerinin hep bu milisin vârisleri olduğunu düşündü. Kaçak avcıları, tecavüzcüleri, canileri serbest bıraktırdılar, ama şef onlardı. Sonderkommandolara karşı derin ve marazi bir saygı duyuyor olmalılar.

– Hangi amaçla? Motorların üzerinde Nazi motorcularını oynamaktan, onlar gibi görünmekten zevk aldıkları için mi?

– Öncelikle güvenliği sağlıyorlar, koruma hizmeti veriyorlar.

– Bunu durdurmak gerekiyor. VG elektronik mühendisliği alanında faaliyet gösteren bir grup. Patentleri ve lehimlenecek devreleri korumak için güvenlik ordusuna ihtiyaç yok.

– Seninle aynı fikirdeyim. Ve Yeniş olayı sadece bir kez yaşandı. Eğer başka saldırılar olsaydı bundan haberimiz olurdu. Demek ki bu Kara Avcılar’ın başka bir görevi var.

– Evlatlıkları öldürmek mi?

– Bu, Niémans’ın fikri ve ben onun yanıldığını düşünüyorum. Tam tersine, ben onların Geyersbergleri kuşaklar boyunca faaliyet gösteren ve geri dönen bir katile karşı koruduklarını düşünüyorum.

– “Kuşaklar boyunca” mı? Sen ne söylediğini işitiyor musun?

– Bunun en başından beri elle tutulacak yanı olmadığını biliyorum, dedi, gücenmiş bir ses tonuyla.

– Eğer gerçekten onların görevi buysa, demek ki bu konuda yetenekli değiller. Her seferinde, Geyersberglerin oğulları kayboluyor ya da öldürülüyor.

Aklına yeni bir fikir gelmiş gibi, polis Ivana’ya biraz daha yaklaştı. Koltukların yumuşak kokusu arasından Ivana onun kokusunu duyabiliyordu. Baharat ve tütsü kokusu yayıyordu. Aklına Tibet çayı geldi. Bir anda, yakışıklı silahşoru Himalayalar’daki bir rahibe dönüştü. Sakin ol, kızım.

– Kesin olan bir şey var, diye devam etti. Niémans bahçedeydi. Röetkenin orada olmasının sebebi kontese saldırmak değil, onu korumaktı. Röetken Niémans’a saldırdı, çünkü onun katil olduğunu düşündü.

Ivana’nın migren ağrıları başlıyordu. Düşünceleri, hiçbir yere çıkmayan bir labirentin duvarlarına çarparak seken yankılar gibi yön değiştiriyordu.

– Pirsch avı, dedi Kleinert, kontak anahtarını çevirirken. Kara Avcılar. Evlat edinme. Bu üç konu arasındaki bağlantıyı bulduğumuzda katili de bulacağız. Ya da en azından onu harekete geçiren sebebi öğreneceğiz.

Ivana bir sigara çıkarıp camını açtı. Gözlerini kapattı ve başını arkaya yasladı. Araba hızlandı. Çakıllar tekerleklerin altında gıcırdıyordu. Dışarının soğuk havası yüzünü tokatlıyordu. Kleinert’in göz ucuyla hâlâ ona hayranlıkla baktığını hissetmenin tadını çıkarıyordu. O Uyuyan Güzel’di, ulaşılmaz prensesti...

Zaman bu şekilde geçti, sessizlik her ikisini de kendi uyuşukluklarıyla, karşılıklı anlayışsızlıklarıyla sarmalamak için dondurucu rüzgâra karışıyordu. Arazide bir yerlerde yol alıyorlardı; çok güzeldi.

Birden Ivana Kleinert’in yavaşladığını fark etti. Gözlerini açtı: Bir orman patikasına giriyordu. Paniğe kapıldı. Midesinden yükselen reflü boğazını yaktı.

Polis elini onun kasılmış parmaklarının üstüne koyduğunda Ivana çoktan silahının kabzasına yapışmıştı. Kleinert sadece farların aydınlattığı, çamlarla ve kavaklarla çevrili bir açıklık seçmişti.

Polisin sıcak elinin altında buz gibi parmak kemiklerini hissediyordu. Ilık bir suyun içinde çıtırdayan buz parçaları gibiydi.

– Korkma, diye fısıldadı.

– Ben asla korkmam.

– Ben tam tersini düşünüyorum, sen her zaman korkuyorsun ve bunu gizlemek için olağanüstü çaba gösteriyorsun.

Bir vantrilok gibi ağzını açmadan konuşuyordu. Elini çekmişti ve Ivana şimdiden onun elini özlüyordu.

– Neden durduk? diye geveledi.

– Durum saptaması yapmak için.

– Kara Avcılar hakkında durum saptaması yapmaktan bana gına geldi...

– Ben ikimizden söz ediyorum.

Karısını terk edecek, diye düşündü. Bir savaştan sağ çıkmıştı, evlat katili bir babanın elinden kurtulmuştu, mahzenlerde taş kokain kullanma alışkanlığını bırakmıştı, torbacısının cinayetinden yırtmıştı, artık polisti ve günlük hayatında kaba güç kullanmıştı, ama işte hâlâ aklından kendiyle ilgili düşünceler geçiyordu. Zavallı kız...

– Stuttgartlı polislere Kara Avcılar’dan bahsetmedim. Otopsiye girecekler ve Max’ın çevresindeki insanların tanıklıklarına başvuracaklar, cinayet saatlerinde nerede olduklarını teyit edecekler. Niémans’a gelince, o kontesini sorgulayacak ve yarın sabaha kadar saçmalıklarla uğraşacak. Önümüzde koca bir gece var, Ivana. Schwarzes Blut’un tüm adamlarını enseleyebiliriz ve onları sert koşullar altında sorgulayabiliriz.

Yine bir hayal kırıklığı daha. Ama sonuçta, bu da onun tercihiydi. İş, önemli olan tek şey buydu.

– Hangi suçlamayla?

– Artık bunu düşünecek durumda değiliz. Şimdi sen ve ben varız. Onları iyice silkelemek için birkaç saatimiz var. O herifler işin iç yüzünü biliyorlar.

Gösterge panelinden Kleinert’in yüzüne bir yığın küçük ışık yansıyordu. Narçiçeği rengi, limon sarısı, nane yeşili parlak küçük noktalar... Arabanın içi bir karaoke salonuna benzemeye başlıyordu. Dayanmak gitgide güçleşiyordu...

Son bir sağ kalma refleksiyle cep telefonunu çıkardı.

– Ne yapıyorsun?

– Niémans’ı arıyorum.

– Babayı yardıma mı çağırıyorsun?

Ivana tam ona küfredecekti ki elindeki telefon titreşti.

Niémans, diye düşündü, ekrana baktı ama arayan akıl hocası değildi. Hemen boğazı düğümlendi. Çağrıyı reddetti.

– Yine gizemli yakışıklı mı?

Ivana cevap vermedi, gözleri telefona sabitlenmişti.

– Seni arayıp da konuşmayan kim?

Dirseğini iki koltuğun arasına yerleştirmişti, ilgili bir meslektaştan ziyade bir plaj çapkını gibi duruyordu.

Ivana sessizliğini koruyordu, cep telefonuyla oynuyor, sırrının ağırlığını bir avucundan diğerine geçiriyordu.

– Oğlum, dedi, boğuk bir sesle.

Kleinert’in şaşkınlığını, hayal kırıklığını, tiksintisini yakalamak için onun suratına baktı. Ama poliste en ufak bir şaşkınlık emaresi yoktu.

Gerçek bir polis her zaman en kötüye hazır olmalıydı.

– Orada olmadığın zamanlarda, diye sordu, onunla babası mı ilgileniyor?

– Babası yok.

– Kaç yaşında?

– On yedi.

– Onunla kim ilgileniyor?

– İnsanlar.

– Yani?

– Sana göre? diye bir anda patladı Ivana. Onu doğurduğumda on beş yaşındaydım. Onunla hiç ilgilenmedim. Hep çocuk yurtlarında ve koruyucu ailelerin yanında büyüdü.

– Ya şimdi?

– Şimdi mi? Benden nefret ediyor. Beni arıyor, hiç konuşmuyor, ama on yedi yıllık kızgınlığını ve kinini duyuyorum.

Kleinert koltuğuna yaslandı, sanki onun biraz soluklanmasını istiyordu. Hakemin saymasına saygı gösteren bir boksör gibiydi.

– Onunla neden hiç ilgilenmediğimi öğrenmek ister misin?

– Senden hiçbir şey istemiyorum.

– Ama istemelisin! diye güldü, sesi titriyordu. Nasıl böyle bir anne olunur bilmek istemez misin?

Tek kelime edemeden, tepki göstermeye, kapıyı açıp ormana kaçma fırsatı bulamadan, Alman dudaklarını onun dudaklarına yapıştırdı.

Çok yakıcıydılar. Kara Orman’la kesinlikle alakası yoktu. Memur-silahşor-Tibetli çöldeki vahada bir kuyunun güneşten kızmış kenar taşında oturan bir Tuareg’e dönüşmüştü.

Adamın soğukluğunun bir zırh olduğunu düşünerek kendini o duyguya teslim etti. Tehlikeli ve muhteşem çiçeklerin yetiştiği bir seranın içindeydi.

Bu düşünce onu allak bullak etti, zira o anda, kendini ne çiçek ne de herhangi bir canlının olduğu bir tapınak kadar soğuk hissediyordu.

60

Bir dizi koltuğun üstünde, neredeyse ayakta duran Ivana da arkaya dönmüştü ve ıssız yolda kıçlarında ayrılmayan korteje bakıyordu. Aklına ilk gelen şey, seri olarak çekilmiş Mad Max filmleri oldu.

Yolun tam ortasında bir 4x4 vardı, onun çevresinde de motorlar, daha önce karşılaştıkları Nortonlar. Motorların üstündeki adamlar da Freiburg’da o gece gördükleri aynı adamlardı; deri ceketler, koyu renkli yağmurluklar, Wehrmacht yeşili kar başlıkları. Kurşunsuz benzinle yol alan bir ölüm mangası.

Son hızla yaklaşan konvoy sanki hiç yavaşlamadan üzerlerinden geçip gidecekti. Kleinert de hızlanmıştı, sağ elinde telsizi vardı. Niémans Glock’unu çıkarmıştı. Ivana posta arabasına yapılan saldırıları çağrıştıran bu olaya inanamıyordu. 2018’de olmazdı. Baden-Württemberg’de olmazdı. Olmazdı...

İlk çarpma onu savurdu, önce ön cama çarptı, sonra çenesini koltuğunun kafalığına vurdu. Araba birden yolda kaydı. Ivana bu kez koltuk ile torpido gözünün arasına, yere kaydı, emniyet kemeri neredeyse onu boğacaktı. Ayağa kalktı, ağzında kan tadı hissetti, iyice çıldırmıştı.

Kleinert telsizi yerine takmış –yardım çağırmak için çok geçti– ve direksiyonu iki eliyle sımsıkı kavramıştı. Niémans camı indirmişti; elinde tabancası, başını dışarı çıkarıyordu. Ivana onu sırtından, ancak vücudunun dörtte üçünü görebiliyordu, şakağında bir ustura yarası gibi hafif bir kan çizgisi vardı. Sarsıntı sırasında, o da kafasını sert bir köşeye çarpmış olmalıydı.

Kimse konuşmuyordu ve bu her şeyden daha kötüydü. Kimsenin söyleyecek bir şeyi yoktu. Bir sonraki aşamada, ya kafa bir çukurun içine atılacak ya da enseye bir kurşun saplanacaktı. Ivana tabancasını çıkarırken –ya da daha ziyade çıkarmaya çalışırken, çünkü silah ön kısmı sırtına doğru dönmüş ceketinin altında kalmıştı ve emniyet kemeri ona engel oluyordu– ikinci çarpma onu ön konsola doğru savurdu. Çenesi polimer yüzeyde kaydı ve çarpmanın etkisini azalttı. Ama bu kez de, sanki araba köknarlara verev olarak, öne doğru savrulmuştu.

Kleinert bağırdı. Niémans ortada yoktu. Ivana doğruldu ve arka koltuk ile ön koltuklar arasında doğrulmaya çalışan akıl hocasını gördü. Başını sağa sola çevirdi, onlarla aynı hizada yol alan motorcuları gördü: bez kar başlıkları, demiryolcu gözlükleri, siyah fularlar. Bir kez daha aklına bir “outlaw biker film”leri40 geldi, ama onların kıyafetlerinde, kararlılıklarında insanın kanını donduran bir şey vardı. Gösteride değillerdi. Her ayrıntıda tarihin lanetli dönemlerini yansıtan bir gerçeklik ve katılık vardı.

Gerçekten harekete geçeceklerdi.

Bir yandan, bu çok saçmaydı; polise nasıl saldırırlardı? Öte yandan, bu sahnede derebeyinin mührü vardı. Bu topraklarda geçerli tek yasa Geyersberglerin yasasıydı. Üç polis davetsiz misafirdi, yabancıydı, inançsızdı. Ve başlarına çok çabuk bir kaza gelebilirdi...

O sırada beklenmedik bir şey oldu ya da daha doğrusu olmadı: Kara Avcılar hiçbir teşebbüste bulunmadı. Arkalarındaki 4x4 yavaşlarken, onlar bir eskort gibi yanlarından geçip gidiyorlardı.

Niémans hareketsiz bekliyor, bu tekinsiz ancak şiddete başvurmayan motorculara ateş edip etmeme konusunda tereddüt ediyordu. Ivana titreyerek 9 mm’lik tabancasını sımsıkı tutuyor ve parmaklarının arasına akan teri hissediyordu. Kleinert suratı cama yapışmış bir halde hızla yoluna devam ediyordu. Sonunda üç polis birbirlerine baktı: Burada neler oluyordu?

İçlerinden biri ne olduğunu söylemeye fırsat bulamadan motorcular gazladı ve yanlarından geçip gittiler. Aynı anda 4x4 yeniden üzerlerine geldi ve bir kez daha onlara çarptı. Kleinert, kötü bir refleksle direksiyonu kırdı ve frene bastı ya da tam tersini yaptı. Araba önce yoldan çıkar gibi bir dik açı oluşturdu sonra cayırtılı bir titremeyle lastikleri üstünde zıplayarak yeniden burnunu yola doğrulttu.

– Bu kadar aptallık yeter! diye bağırdı Niémans, o sırada Alman arabasının kontrolünü yeniden sağlamıştı.

Koltuğuna sımsıkı tutunmuş olan Ivana, Niémans’a doğru döndü: Burnu kanayan polis, kararlı bir hareketle namluya mermi sürdü. Onun arkasındaki camdan, 4x4’ün, sadece yoldan geçmekte olan bir böcek gibi ormanın içinde kaybolmadan önce sağ taraftaki bir patikaya saptığını gördü.

Yeniden önüne döndü ve motorcuların da buharlaşmış olduklarını fark etti. Kleinert yavaşladı ve en nihayetinde durdu. Motor nefes nefese kalmış gibi hıçkırdı ve kendiliğinden stop etti. Alman, ağlıyormuş gibi kesik kesik nefes alıyordu. Öne doğru eğilmiş, el yordamıyla telsizine ulaşmaya çalışıyordu. İnler gibi sesler ve hırıltılar çıkaran Ivana arkadaşlarından daha kötü durumda değildi. İki yanında köknarlar bulunan, her an herhangi bir şeyin çıkabileceği dümdüz uzanan yola sabit gözlerle bakıyordu.

Bu saldırının sebebi neydi?

Yeni bir uyarı mı?

Onları geciktirme taktiği mi?

Bu sorular sonsuza dek cevaplanmayacaktı.

Arabadaki hiç kimse ne olduğunu anlamadan, 4x4 sağdaki patikadan yer sarsıntısı gibi bir gürlemeyle fırladı. Ivana’nın, son darbe inene kadar, tüm arabayı haşat etmeye gelen 4x4’ün radyatör kafesini görebilecek kadar zamanı oldu.

Anında çarpışma meydana geldi, izleyen saniyelerde camlar patladı. Lastiklerin ya da sacın ya da motorun dışında kimse bağırmadı. Araba yoldan çıktı, toz ve yanık asfalt girdabı içinde havalandı. Ivana ön konsola tutundu ama çoktan her şey tersine dönmüştü: Polimer konsol başının üstündeydi, zeminden yukarı doğru cam kırıklarından bir yağmur vardı, ensesi arabanın tavanına sıkışmıştı. Ne ufak bir acı ne de herhangi bir öfke hissediyordu. Uçuyordu. Yerçekimi yok olmuştu, bütün düşünceler, bütün duygular gerçek dünyanın dışına itilmişti. Çarpışmanın şiddetiyle sinirlerinin koptuğunu ya da beyninin karşı cama çarparak bir su bombası gibi dağıldığını düşünmeyi becerebilmişti...

Sonra ağır gövde tavanın üzerine düştü.

Ivana bağırmak istedi ama iç organları gırtlağına baskı yapıyordu, soluğu kesiliyordu, boğuluyordu. Kusmuk ve kanlı balgamın birbirine karıştığı bir geğirti, bir hırıltı çıkardı.

Yeni şok yaşadı, ama bu kez yüzüstü durumdaydı. Toprağa saplanmak başka bir şeydi, kendi içine gömülmek, işte bu başka bir şeydi. Kemikleri kaslarının içine girmişti, sanki bir kasap çengeline asılmışlardı.

Aklına tek bir kelime geldi: takla. Evet, takla atmışlardı! Bu sözcük onu rahatlattı. Bu sözcüğe tutundu. Anılar, görüntüler, böyle bir takladan sağ çıkmış sürücülerin söz konusu edildiği konuşmalar peş peşe aklına gelirken yeniden kendini baş üstü buldu... Ama hâlâ yuvarlanıyorlardı. Parçalanan plastikler, kırılan camlar, tavan, başını omuzlarının arasına kıstırarak büzüldü, kendini ölüme unutturmaya çalışan, bir yumurta kabuğu kadar kırılgan, dayanıksız ve ince küçük bir beden.

Son çarpma o kadar şiddetliydi ki, duyduğu acının onu bir enkaza dönüştürdüğünü düşündü. Ama bilinci hâlâ yerindeydi. Ve muhakeme yeteneği kaybolmamıştı: Araba sağ ön tarafından bir köknarın gövdesine çarpmıştı, iki tekerlek havada diğer iki tekerlek toprağın üstündeydi.

Eğreti dünya, bu duyguyu daha önceden çok iyi biliyordu. Hırvatistan anılarına gittiğini hissetti. Bunları hemen aklından çıkardı ve Kleinert’e doğru döndü: imkânsız. Hava yastığı onu koltuğuna sıkıştırmıştı. Yine de büyük gayretle başını baskıdan kurtardı ve Alman’ın durumunun gerçekten çok kötü olduğunu gördü. Kan içindeki yüzü hava yastığının kumaşı içinde kaybolmuştu, kırılan gözlük camları gözlerine saplanmıştı. Sağ kolu imkânsız bir açıyla direksiyon simidinin içine sıkışmıştı.

Hâlâ hayatta olduğunu söylemek olanaksızdı.

Arkasında bir gürültü duydu. Ensesi ona itaat etti ve başını tamamen hava yastığından çıkarabildi. Arka tarafta, koltuk tavana fırlamıştı ve stepne ön koltuğun arkası ile arabanın tavanı arasına kaymıştı. Niémans doğrulmaya çalışıyordu; günün en iyi haberi.

Gözkapaklarının kıvrımında bir sıcaklık hissetti. O da yüzünden yaralanmıştı. Bunu düşünmenin sırası değildi. Çoktan Niémans iri eliyle onun koltuğuna tutunmuş doğruluyordu, ona çok yakındı.

– Buradan çıkmamız lazım, dedi, tuhaf derecede sakin bir sesle. Araba alev alacak.

İşte o anda Ivana kokuyu duydu; elbette benzin kokusu, ama onun aklına bir bombanın fitilini getiren de bu önemsiz şeydi. Ardından paniğe kapıldı. Ivana sıkışmıştı. Hava yastığının kumaşı, her halükârda göçmüş olan kapısını görmesini engelliyordu. Kapıyı açmanın imkânı yoktu. Geriye tek umut kalıyordu: Sol arka kapıyı açmaya çabalayan Niémans... Ama toprak, kapının açılmasını engelliyor olmalıydı, çünkü araba 45 derecelik bir eğimle duruyordu.

O halde Ivana dua etmeliydi ama ne sözcüklerle ne ağzıyla ne de beyniyle ve belleğiyle. Ivana bedeniyle, solunumuyla, hücreleriyle dua etti. Tüm varlığı göğe doğru bir yakarmaya dönüşmüştü.

Yüce Denetçi, o anda polis patronun bedeninde cisimleşiyordu. Koruyucu meleğinin bedeninde. Kurtarıcısının bedeninde. Onları buradan çıkarması gerekiyordu. Her zaman olduğu gibi onu koruması gerekiyordu...

O anda, arabanın içinde ilk alevler yükseldi.

40. “Kanun kaçağı motorcu filmi” anlamında bir ifade, bir film türü. (ç.n.)

61

Kapının çatırtısı ona dünyanın en heyecan verici gürültüsü gibi geldi. Niémans kafesinden kurtulmayı başarmıştı. Ama duman çoktan arabanın içini doldurmaya başlamıştı ve Ivana dünyayla ilişkisinin kesildiğini ve ateş ve demir nedeniyle umudunu yitirdiğini hissediyordu.

İrkildi. Niémans onu kolundan yakalamıştı. Kısaca yardımın, yani kendisinin geldiğini belirtmek için kolunu, gerçekten kötü durumda olan Kleinert’in ensesinin üzerinden uzatmıştı.

Ivana bir şey söylemek istemişti, ama tek yapabildiği sadece öksürmek ve biraz daha duman yutmak oldu. Bununla ilgili kurslar görmüş, istatistikler okumuş, rakamlar öğrenmişti: Arabalar bu şekilde alev almazdı. Ama bazen de, bu olabilirdi. Ve bu “bazen” onun mezbahadaki bir düve gibi terlemesi için yeterliydi.

Niémans ne halt ediyordu?

Tek gözüyle hava yastığının arasından bakmaya muvaffak oldu ve yakın plandaki bıçağı gördü. Kleinert’i bu yanan kutudan çıkarmak için onun bir kolunu ya da parmağını keseceğini düşündü.

Ama hayır, sadece Kleinert’in hava yastığını deldi, yerinden sıçrayan yüzü kan içindeki polis ne olduğunu anlamamıştı.

– Niémans, dedi Ivana, boğuk bir sesle. Acele edin.

Cevap olarak, daha o tepki verecek zamanı bulamadan Ivana’nın hava yastığını da deldi. Yastık onun yüzüne patladı ama o anında büyük bir rahatlama hissetti.

Polis, kırılmış direksiyon simidi, parçalanmış gösterge paneli, bir kâğıt giyotini gibi inmiş koltuktan oluşan mengenenin arasından Kommissar’ı çıkarmaya başladı. Alevler hızla sağ kapılara doğru ilerlerken o küçük manevralarla hareket ediyordu.

Ivana ona bakıyordu. Kımıldayamıyordu, iç organlarıyla, kanla ve korkuyla bir dürüm gibi sarmalanmıştı. Kan yüzüne, gözkapaklarına, gözlerine akıyordu. Şu anda bir yığın boktan duyguya kapılıyor, kötü kehanetlerde bulunuyordu. Sol kolu korkunç acı nedeniyle hareketsizdi, kafasına bir demirci atölyesindeymiş gibi çekiç darbeleri iniyordu, içinde ne var ne yok hepsini ağzından püskürtecekmiş gibi midesi bulanıyordu.

İşte o anda, arabanın içini kaplayan dumanların arasından ön camdaki büyük çatlağı gördü. Paniğin verdiği enerjiyle, emniyet kemerini açtı ve çatlamış camdan geriye ne kalmışsa yumruklamaya başladı, cam hiç direnç göstermedi.

Öne doğru hamle yapmanın ve Alman polisi renklerini taşıyan bu çöp yakma makinesinden dışarı fırlamanın zamanıydı. Refleksle yerde duran tabancasını aldı ve işe koyuldu. Öksürerek, itekleyerek ve tırmanarak yamru yumru olmuş kaportaya ulaşmayı başardı. Kleinert’i alev almış arabadan uzaklaştırmayı başarmış Niémans’ın yanına kadar yerde yuvarlandı.

Araba her an patlayabilirdi, ama içinde onlar olmadan.

Hepsi oradaydı, ölü yapraklardan oluşan bir halı ile parlak mavi bir gökyüzünün arasında her şeye rağmen hayattalardı.

Niémans hareketsiz Alman’ı yolun üzerinde, arabadan mümkün olduğunca uzağa çekmeye çalışıyordu. Ivana da onun peşinden, ormanın diğer tarafına doğru asfaltta sendeleyerek ilerledi. Omzunun üstünden, artık ne yanmak ne de patlamak istiyormuş gibi görünen arabaya baktı. Arabanın içinden, bir anlamda başlarına gelen felaketin en iyi belirtisi olarak kara dumanlar yükseliyordu.

Kadın polis Cam Villa’da kalan polisleri düşündü, bu yoldan geçecekler miydi?

– Durumu nasıl? diye sordu.

– Nefes alıyor, tüm söyleyebileceğim bu, diye cevapladı Niémans.

Alman’ın gözkapaklarına cam kırıkları saplanmıştı, sol kaşı patlamıştı, yüzü kan içindeydi. Direksiyon simidi kaza anında kaburgalarına battığı için göğsü de kötü durumda olmalıydı. Sağ koluna gelince, görüntüsü bile korkunç olan o açıyı hâlâ koruyordu.

Ivana yolun kenarına geri döndü, hâlâ titriyordu ve etrafa dikkatle göz gezdirdi. Onlara çarpan 4x4 doğruca yoluna devam etmişti. Motorcular geri dönmüyordu. Uyarı sona mı ermişti yoksa infaz yeni mi başlıyordu? Tüm bunlarda “fırtınadan önceki sessizlik” kokusu vardı.

Bununla birlikte, tüm korkusu geçmişti. Niémans, kendinden emin hareketleriyle, bir bağ taşından daha sağlam kafasıyla, burnunun üstünde duran –nasıl hâlâ oradaydı, bilmiyordu– gözlüğüyle ona güven veriyordu.

Bu canlılık tüm ormana yayıldı; sanki damarlarında kozalaklı ağaçlardan ve topraktan kaynaklanan verimli, yapışkan, yakıcı bir şey, sıcak ve güven verici bir özsuyu akıyordu. Bu onun hayatta kalmasını sağlayan gerçek enerjiydi.

– Suratımda ne var? diye sordu, Niémans’a doğru yaklaşırken.

Polis ayağa kalkıp yüzüne baktı, onun da şakaklarında bir sürü kesik vardı, ama cildi kanamayı reddediyordu.

– İyi, bir şey yok, sadece alında bir kesik var. Yaşayacaksın.

Ivana gözlerini kapattı. Çamların, kesilmiş otların ve nemli toprağın kokuları birbirine karışıp baş dönmesini artıyordu. Önce her şeyin yolunda olduğunu sandı ama tazyikli bir fıskiye gibi kusmak için hemen uzaklaştı.

Her öğürtüde kafatasının içinde bir şeyler çatırdıyordu.

Sonunda, kusması seyrekleşti, ardından kesildi. Dizlerinin üzerine çökmüştü, kafası ara ara sarsılıyordu.

– Ivana?

Niémans boğuk, neredeyse kısık bir sesle onun adını söylüyordu.

– Yardım çağır, diye emretti, bir yanda da Kleinert’i karayosunlarından ve eğreltiotlarından bir yatağın üzerine yerleştiriyordu.

Ivana cebinden telefonu çıkarmayı başardı. Gözlerinden iri beyaz damlalar düşüyordu.

Freiburg Merkez Karakolu’nun numarasını tuşladı ama bir sonuç alamadı. Geyersberg topraklarının özelliği: Gökyüzünden gelen bütün sinyaller, orman sesini daha yüksek ve güçlü duyurabilsin diye bozuluyordu.

Arkasında birinin olduğunu hissederek irkildi ve aniden geriye döndü: Niémans karşısında duruyordu.

– Şebeke yok, dedi, ayağa kalkarken.

– Geldiğimiz yere dönüyor ve yardım getiriyorsun.

– Ne? Ama orası en az on kilometre uzakta! Ayakta zor duruyorum.

– Diğer yönde, ilk köy yirmi kilometre ileride. Doğuya doğru yürü. Biraz şansın varsa, telefonun birkaç kilometre sonra çekecektir.

Ivana bir anlığına etrafına bakındı: Niémans omuzlarında cam kırıkları, perişan bir yüzle rüzgâra karşı ayakta duruyordu, bir köknarın dibinde yatan Kleinert canlıdan çok ölü gibiydi. Ve sahneyi tamamlayan Ivana’ydı: Dizleri titriyor, gergin bir şekilde nefes alıyordu ve gözleri kanlıydı.

– Peki, siz?

– Ben mi? Onları yakalayacağım.

Sinirli bir şekilde güldü:

– Başka bir düşünceniz olmadığından emin misiniz? Daha orijinal bir düşünce?

Niémans onu zorla yola doğru döndürdü. Kıçına bir tekme yapıştırmadı, ama aklından geçti.

– Dümdüz yürü. Eğer rüzgâr yön değiştirmezse, şansın var demektir.

– Rüzgâr mı? Siz ne anlatıyorsunuz?

– Sana bir an önce git diyorum! Onlar hâlâ buralarda.

– Ne?

– Anlamıyor musun? Av başladı.

Ivana sonunda anladı: Doğu Cephesi’nde eski zamanlarda olduğu gibi onları avlamak için yoldan çıkarıp durdurmuşlardı. Ivana köpek havlamaları, kırılan dal çatırtıları, bağrışmalar hayal ediyordu. Yanılıyordu.

Bu yürüyerek yapılan pirsch avıydı.

Başka tek kelime etmeden güneşe doğru koşmaya başladı.

63

– Dön.

Hâlâ dizlerinin üstünde olan Niémans söyleneni yaptı ve standart kıyafetli bir pirsch avcısı gördü, biçimsiz ve renksiz bir ceket, markasız bir şapka, paçaları kıvrılmış çorapların içine sokulmuş eski bir pantolon... ve ayakkabı yok.

Eğer durum trajik olmasaydı, bu görüntü komik olabilirdi.

Tek eliyle tüfeği doğrultmaya devam ederken, avcı diğer eliyle şapkasını yukarı doğru itti ve gözlerine kadar kalkık yakasını indirdi. Buna karşılık, Niémans sadece kafasını sallayabildi, bir kez daha bu gerçek karşısında polislerin en salağı olduğunu kabul ediyordu.

Laura von Geyersberg önünde duruyordu. Daha birkaç dakika öncesine kadar onun pirsch avcılarına karşı müttefiki olduğunu düşünüyordu, oysa o pirsch avcılarının başıydı. Ardında hep ölüm bırakmış bir şefti.

– Silahını at.

Niémans elini arkasına götürüp Glock’unu çıkardı. Tam yere bıraktığı anda Laura onun karın boşluğuna ayak tabanıyla bir tekme indirdi. Polis sırtüstü düştü, soluğu kesilmişti. Büzüldü ve suyun dışındaki bir çamça balığı gibi kısa nefesler alarak havaya ulaşmaya çalıştı.

Laura tek harekette yerden silahı aldı, Niémans’ı yüzükoyun çevirdi ve Opinel’i bulana kadar onun üstünü aradı. Polis hâlâ nefes almaya çalışıyordu, boğazından çıkan o ince hırıltı ona hayatın özeti gibi geliyordu.

– Ayağa.

Söyleneni yapması neredeyse bir dakika sürdü. Önce bir dizi, sonra diğeri. Bir ayağı üzerinde doğruldu, kendini yukarı çekti, sonunda iki ayaklıların yüz akı olmayı başardı.

Dikkatle kontese, tek parça dökülmüş gibi duran muhteşem siyah tüfeğine ve sadece kendisinin ölümünü haber veren parlak gözlerindeki o kararlılığa baktı.

Laura von Geyersberg sıradan bir avcı değildi, yok etme gücünün yüksek çözünürlüklü hali, öldürme içgüdüsünün ta kendisiydi.

– Tüm bunları yöneten sen misin? diye oldukça aptalca bir soru sordu.

Laura cevap verme gereği duymadı. Apaçık ortada olan bir şey için nefes tüketmek gereksizdi.

– Neden evlat edindiğiniz çocukları öldürüyorsunuz? diye, bir girişimde daha bulundu.

Laura bu kez şapkasını çıkarıp siyah saçlarını serbest bıraktı.

– Çünkü öldürmek için onları evlat ediniyoruz.

Bu cümleyle her şey Niémans’ın kafasında rayına oturdu.

Kuşaklar boyunca, Geyersbergler hatta aileleri içinde bile insan avlamak için pirsch düzenliyorlardı.

– Yakından avlanma, Niémans. Tek gerçek bu.

– Açıkla.

Sanki ona gereği gibi nişan almak için yana doğru yer değiştirdi. İki metre mesafeden, Niémans onun ıskalayabileceğini düşünmüyordu.

– Avcının görevi, mümkün olduğunca çok daha güçlü olması için avını beslemek, eğitmek, yetiştirmek, ona özen göstermektir, dedi, donuk bir ses tonuyla. Yüzyıllardan beri bizim evlat edindiğimiz çocuklarla yaptığımız da bu.

Niémans rüyada olduğuna, sayıkladığına ya da kâbus gördüğüne inanıyordu. Yabanarılarının vızıltısı başını döndürüyordu. Kara Orman da...

– Evlat edinilen çocuk bizim av hayvanımızdır. Klanımız onu besler, yetiştirir, ona en iyi eğitimleri sunar, onu en tehlikeli hasım yapmak için ona avlanmayı öğretir.

– Tüm bunlar, gerçek vârisin ormanda ona meydan okuması için mi?

– Doğru.

– Ama... neden?

Laura hayal kırıklığıyla derin bir iç çekti, soylu olmayanların her zamanki vasatlığı, önemsiz insanların basitliği...

– Bugün biz müreffeh bir sanayi grubuyuz ama değerlerimiz değişmedi. Aristokratın tek bir meydan okuması vardır, kan. Eğer bir Geyersberg ormanda en tehlikeli düşmanının karşısına korkusuzca çıkamazsa, imparatorluğumuzu yönetmeye layık değildir.

– Bu akla aykırı, kaçıkça.

– Bu Alman tarzı. Bizim sevdiğimiz bir gelenek. Şerefli, etnik, acımasız. Ülkemiz hakkında yanılgıya düşme Niémans, burada her zaman “güçlü olanın yasası” geçerli olmuştur.

Niémans yeniden soğukkanlılığını kazanmaya başlıyordu, ama kuşkusuz ağzında tükürük kalmamıştı. Gırtlağı tozlu bir yamaç gibi pürtüklüydü.

– Sen bir katilsin.

– Jürgen her türlü fırsata sahipti. Otuz yıl boyunca, ona mücadele etmesi için Geyersberglere her zaman bahşedilmiş olan imkânları sağladık. Zaten o kendisinin bizden biri olduğuna inanıyordu.

– Gerçeği bilmeden mi yetiştirildi? Kurban edileceğini bilmeden mi?

– Kurban edilmedi Niémans. Paha biçilmez bir şansı vardı. Terk edilmiş o çocuk, en iyi eğitimi aldı, büyük bir zenginliğe kavuştu. Eğer beni yenmiş olsaydı her şey ona kalacaktı.

Babanın kötü muamelelerine maruz kalan, ait olduğu sınıfına, kitaplarına, başarılarına dört elle tutunan Jürgen. Daima yetenekli olmaya, gerçek bir Geyersberg olamaya çabalayan Jürgen. Ama yanılıyordu, o hiçbir zaman, bir kil güvercinden, av sabahı salınan bir adatavşanından başka bir şey olmamıştı.

– Bu ailemizin büyüklüğü, diye devam ediyordu Laura. Bu av için her şeyimiz üzerine bahse giriyoruz ve önemsiz bir kişiye imparatorluğumuza sahip olma imkânı tanıyoruz. Bizim için, sadece mücadelenin seçimi önem taşır.

Zihniyet ve anlam. Niémans zihniyeti anlamıştı. Kaçıklardan oluşan bir aile, sırf otuzlu yaşlara geldiğinde kurban etmek için zavallı bir çocuğu aralarına alıyor, ona şatafatın, kaliteli eğitim konforunun, büyük bir gelecek mucizesinin ne olduğunu gösteriyordu.

Geriye anlam kalıyordu.

Niémans bu aşağılık ve iğrenç sistemin nasıl işlediğini öğrenmek istiyordu.

Bu soru üzerine, Laura onu yeni bir gülümsemeyle ödüllendirdi. Sonuç itibarıyla, bunları sıklıkla açıklama fırsatı bulamıyor olmalıydı.

– Her kuşakta, ailelerimiz bir çocuğu evlat edindi, özenle seçilmiş bir çocuğu.

– Dişlerine mi bakıyordunuz?

Niémans’ın alay ettiğini anlamamış gibiydi.

– Sağlık karnesi yeterliydi. Ve soyu sopu hakkında asgari bilgi.

Jürgen’in mezarı üstündeki Alfred de Vigny mısraları anlam kazanıyordu: “Yap olanca gücünle uzun ve ağır işini / Kaderin seni çağırdığı yolda, / Sonra acı çek ve öl, sessizce, benim gibi.”

Burada söz konusu edilen buydu: bir çocuk-kurt. Bir çocuk-av. Niémans, Laura’nın onunla birlikte geçirdiği o yılları düşünüyordu. Aslında düşünmeye çalışıyordu. Tüm bunlar, yanlış bir yerde doğmasının bedelini, bir ormanın derinliklerinde, bir gece vakti, tek başına ve çıplak olarak ona ödetmek içindi.

– Bize sürekli olarak Jürgen’i ikizin gibi gördüğünü söyledin.

– Bu doğru.

– Dünyada en çok sevdiğin varlığı mı öldürdün?

– Bu fazladan bir deneyim. Yasa yasadır. Pirsch avının duygusal dünyayla hiç ilgisi olmaz.

Ve o bu öfkeli kaçıkla sevişmişti... Arıların ve kuşların ahenkli kıpırdanmaları içinde, bedenine yapışan terle ve korkuyla sıktığı dişleriyle bir buzdağına dönüşüyordu.

– Ailemiz risk almayı, kanı, mücadeleyi sever. Geyersberglerin, kendi çöplerini geri dönüşüme sokarak çevreci olduğunu sanan ve emekliliğini düşünerek geleceği hazırlayacağına inanan bu yozlaşmış çağla hiçbir ilgisi yoktur. Klanımız her zaman doğanın gerçek kurallarını, ölümün ve hayatta kalmanın temel ilkelerini izlemiştir. Para hiçbir şeydir. Sanayi grubumuz, mühendislik faaliyetlerimiz, siyasi işlevimizin önemi yok. Biz bu sefil dünyaya ait değiliz.

Niémans Laura’nın atalarının portrelerini düşünüyordu. O bu canavarlar galerisinde yer almayacaktı.

– Annen bu yüzden mi intihar etti? diye bir anda sordu.

Kontes tüfeğini indirdi, kayışını omzuna geçirdi ve Glock’u sahibine doğrulttu; namluda mermi olduğunu biliyordu.

– Onun tüm bunlardan habersiz olduğu sanılıyordu, ama o salak Franz ile Ferdinand arasındaki bir konuşmaya istemeden kulak misafiri oldu. Klanımızın bu katı yasasına dayanamadı. O bir Geyersberg değildi. O aileye sonradan katılmış biriydi. Orman bu tür ahmakları öğütür.

Böyle bir mezar taşı yazısıyla, Sabine von Geyersberg yeniden sonsuzluğa kavuşmuştu.

– 1988’de Herbert von Geyersberg. 1966’da Dietrich von Geyersberg. 1943’te Helmut. 1944’te Thomas. 1916’da Richard... Bu adamların hepsi kardeşleri tarafından mı öldürüldü?

– Kardeşleri değil, rakipleri tarafından.

– Ve hiçbir zaman... bir evlatlık kazanmadı mı?

– Hiçbir zaman, diye cevapladı, parıltılı bir gülümsemeyle. Bu da bizim mutlak üstünlüğümüzün bir kanıtı. Geyersbergler avcıdır. Hiç kuşkusuz dünyanın en iyi avcıları. Biz hasımlarımızı yetiştirirken, eğitirken, hazırlarken bile bize hiç karşı gelemiyorlar. Bu da, bunun bilgiyle asla kazanılmadığını ve doğuştan olduğunu kesin olarak kanıtlıyor. Soy her şeydir ve öğrenim aşağı tabakadan biri için zavallı bir umuttur.

Niémans bu güzel sabahın coşkusunu hissediyordu. Böyle bir cennetin bu cehennemi doğurmuş olması mümkün müydü? Ya da daha ziyade, bu cennet, kanserlere ve en kötü enfeksiyonlara neden olan doğa gibi, Geyersbergleri yaratmış olabilir miydi?

Bütün dikkatini topladı. Gerçeği istiyordu. Tüm gerçekleri. Öldükten sonra bile olsa, raporunu yazmak için.

– Somut olarak, avlarınız nasıl planlanıyordu?

– Pirsch avının ne zaman yapılacağına karar vermek zorunda olan bir hakemin, yani bir aile bireyinin talimatlarına uyuyoruz.

– Franz mı?

Bir usturanın keskin kısmının üstünden geçen manikürlü bir parmağı andıran bir gülümsemeyle onu onayladı.

– Yıllar boyunca ormanı özenle hazırladı ve yüzyıllardan beri olduğu gibi, pirsch avının burada sürdürülebilmesi için bölgeyi devamlı olarak denetim altında tuttu.

– Tarihe o mu karar veriyordu?

– Yıl ve mevsim için, evet. Ama gün için, hayır. Dolunaya ihtiyacımız var. Ne yazık ki, bu kez lanet olası sürek avının yapıldığı hafta sonuna denk geldi.

Bu çok dikkat çekici tarih Niémans’a diğer cinayeti hatırlattı, sanki ilk cinayetin gölgesinde kalmıştı.

– Max’ı Udo mu öldürdü?

– Bunu halletmesinin zamanı gelmişti.

– O dolunayı beklemedi mi?

– Kuzenlerimin dahil olduğu aile kolu altlarda. Onların ritüelleri daha esnek.

– İkinci derecede bir ölüm yani...

Laura parmaklarını kabzanın üstünde oynattı. İşaretparmağı tetiğin üstünde titriyordu. Onu sarakaya almakla hata etmişti: Kontesin sabrı tükeniyordu.

– Peki, Kara Avcılar? diye hemen sordu. Onların rolü ne?

– Benim büyük büyükbabam asla Oskar Dirlewanger’e yardım etmedi, ama onun bazı subayları bizim topraklarımıza sığındı. Ailemizin, her türlü yabancı ziyaretçiye karşı ormanlarımızı korumak için güvenilir adamlara ihtiyacı vardı. Biz de Kara Avcılar sistemini devam ettirdik. Onlar bizim dünyamızı korumak ve bizim geleneklerimize saygı göstermemize yardımcı olmak için mükemmeldiler.

– Küçük Çingene kızının linç edilmesine benzer başka olaylar da var mı?

– Elbette. Ama onları gizlemeyi başardık. Bizim “Kommando”lar serseriler, sadist ve kontrol edilemez canilerdir, ama onlara ihtiyacımız var.

– Onlar da senin pirsch avına katıldılar mı?

– Cumartesi akşamı Jürgen’i kaçırdılar ve onu ormana bıraktılar.

– Çıplak olarak mı?

– Çıplak olarak değil, hayır. Ama ne cep telefonu ne de herhangi bir iletişim imkânı vardı.

– Silahsız mıydı?

Laura elini ceketinin eteğinden içeri soktu ve Niémans’ın hemen tanıdığı bir nesne çıkardı: Bir Finlandiya puukko’su, sapı kayın ağacından geleneksel bir avcı bıçağı.

– Onda da aynısından vardı, diye açıkladı. 10 yaşına bastığımız için babamızın bize hediyesi. Bizim pirsch avı tarihin en hakkaniyetli avıydı.

– Jürgen’in av hayvanı rolü üstlenmesi dışında.

– Jürgen hemen bir avcıya dönüştü. Böyle yetiştirilmişti.

Laura hâlâ onun erişebileceği yerde değildi. Göğüs göğüse bir mücadele imkânsızdı. Kaçma girişiminde bulunmayı unutmalıydı. Aklına başka bir fikir gelmiyordu. Onu konuşturmaya devam etmeli ve infazını olabildiğince geciktirmeliydi...

– Ama pirsch avının temel kuralına uymadınız, diye itiraz etti, özel mermi kullanma kuralına.

– Çok basit. Bir hayvanın karşısında kusursuz olan bir şey bir insanın karşısında kusursuz olmayabilir. Avımız bıçakla göğüs göğüse bir mücadeleyle sonlanmalıydı. Ayrıca, Jürgen’in vücudunda bir mermi –özellikle de benimkilerden birini– bulmuş olsaydınız, polislerin benim kimliğimi saptaması birkaç saati bulmazdı.

– Yeterince ihtiyatlı olmadın. Bugüne kadar, Geyersbergler cesetleri saklama konusunda hep özenli davrandılar. Neden bu kez sen böyle yapmadın?

– Yedi günahtan biri, kibir. Herkesin zaferimi hayranlıkla seyretmesini istedim. İşin içinde sadece Alman polisler olsaydı, kanıt ve ipucu olmadığı için dosya hemen kapatılacaktı.

Bıçağını kınına yerleştirmişti ve iki eliyle Glock’u sımsıkı kavradı.

– Haydi Niémans, dedi, tabancanın tetiğine hafif bir basınç uygularken, Avusturya markasına özgü bu emniyet sistemini devre dışı bırakmıştı. Sanırım yeterince şey öğrendin.

O anın yalınlığı Niémans’ı şaşırttı. O, Laura, biraz esinti, bir olta tüyü gibi yumuşak güneş ışınları... ve çelik bir namlunun ucundaki ölüm. Paris’in en karanlık polisi, güzel bir sonbahar sabahında bir sülün gibi ölecekti.

– Schüller, onu sen mi öldürdün? diye sorarak, birkaç saniye daha kazanmaya çalıştı.

Kontes tereddüt etti. İşaretparmağı tetik üzerindeki baskıyı kaldırdı ve silahın emniyet sistemi hemen devreye girdi.

– Schüller hepinizden daha kurnazdı, diye fısıldadı. İki ile ikiyi toplamayı biliyordu.

– Yani?

– Jürgen’in evlatlık olduğunu keşfedince, onun ölümünün kökeniyle alakalı olduğunu anladı. Ayrıca bizim bölgemize ait eski bir efsaneyi de hatırlamıştı, bir çocuğu evlat edinen ve çocuk miras hakkı kazandığında ondan kurtulan soylu bir aileyle ilgili bir efsane. Aile av hayvanının bu istenmeyen misafir olduğu bir sürek avı düzenliyormuş... Bizim hikâye oldukça benziyor.

– Seni mi aradı?

– Bunu çok iyi biliyorsun. Benimle konuşmak istiyordu, benzer yanları olan bu olaylar konusunda benimle yüzleşmek istiyordu. Oraya gittim ve onu indirdim. Kesinlikle bir hataydı, ama zaman kazanmıştım.

Niémans’ın tek bir tatmini vardı ve önemsizdi: Yapbozun bütün parçalarının mükemmel bir şekilde yerine oturduğunu görüyordu.

– Laura, diye onu ikna etmeye çalıştı, bu felakete bir de polis cinayeti ekleme. Kesinlikle bu işten kurtulma şansın hiç yok. Bu konuda çok şey biliyoruz, biz...

– En ufak hareketinde ateş ederim.

Konuşan Laura değildi ve Niémans, onu fındık ağaçlarından (ya da ona öyle geldi: fındık ağacı büyüleyici bir ağaçtı) oluşan bir koruluğun yukarısında yandan görünce, kelimenin tam anlamıyla minnettarlıkla eridiğini hissetti, toprak rengi ceketi, kırmızı saçları ve Sig Sauer’ini sımsıkı kavramış elleriyle Ivana’nın silueti oradaydı.

Onun küçük ve sevimli Slav’ı. Onun küçük sincabı. Açıkça onun emirlerine uymamıştı, ama bu defa onu kutlamaktan başka bir şey yapamazdı.

– Silahını at ve ellerini başının üstüne koy! diye bağırdı Ivana, bu güzel sabahın ormana özgü sessizliğini bozan sert bir ses.

Niémans’ın aklına hemen diğer avcılar geldi ama bir helikopterin uzaktan gelen uğultusu onun için başka bir göstergeydi: Ivana tahmin edilenden çok daha erken bir GSM şebekesi bulmuştu...

Hemen ardından polis bakışlarını Laura’ya çevirmişti, yerinden hiç kımıldamamıştı. Hâlâ tetiğe basabilir ve onu vurabilirdi, o...

Bununla birlikte, Laura silahını indirdi, yüzü mürekkebi emen bir parşömen gibi kararıyordu. Yenilmişti, bu kesindi. Orman havasından derin bir nefes aldı ve başını arkaya doğru yatırdı.

Niémans’ın nefesi kesilir gibi oldu. Güneşe doğru duran bu beden, kristal parlaklığında siyah saçların altında, çılgınlık ve kibirle harmanlanmış yürek paralayıcı bir güzelliğin bayrağıydı.

O esnada, Laura ilk karşılaşmalarında olduğu gibi ona belli belirsiz göz kırptı. Onun hükmedici zarafetiyle uyuşmayan numaralarından biriydi, ama o bunu yapabilirdi.

Aslında, Laura von Geyersberg her şeyi yapabilirdi.

Tıpkı 45’liğin namlusunu çenesinin altına dayayıp ateş etmek gibi.

66

Ivana’yı bir sürpriz bekliyordu: Kleinert’in ne bandajı ne gözlüğü vardı. Görüntüsü ona tamamen değişmiş gibi gelmişti. Travma sonrası yorgunluk ve stres belirtilerinin tamamı sanki göz çukurlarında toplanmıştı. Zayıflamıştı, solgundu, polis bir maskeye benziyordu. Alnının üzerindeki kabarık saçları ve çenesinin altındaki keçisakalı şimdi takma gibi görünüyordu.

Ziyaretçilerinin yüz ifadesi karşısında haberi vermek için sabırsızlık gösterdi:

– Doktorlara göre, bir hafta içinde taburcu olabileceğim.

– Süper, dedi Niémans, neşeli bir ses tonuyla. Biz de bugün Fransa’ya dönüyoruz.

– Raporlarınızı yazdınız mı?

Polis gerildi, sonra gülümsedi, onun laf dokundurduğunu geç de olsa anlamıştı.

– Can sıkma Kleinert.

Ivana kollarını kavuşturmuş, çamurun içinde tek bacak üstünde bekleyen bir balıkçıl gibi biraz geride duruyordu.

Kleinert kolunu yatağın yanındaki çekmeceli dolaba uzattı ve eski usul, karton kapaklı ve içinde bir yığın basılı kâğıt olan bir dosyayı aldı.

– Sizin, ikiniz için bir bilgi var, dedi, dosyayı açarken ve yatağın içinde doğrulurken. Ulrich Taffertshofer, Max-Planck’taki genetikçi, araştırmalarına devam etti.

– Hangi araştırmalar?

– Geyersberglerin DNA’sıyla ilgili. Karşılaştırmalarına devam etti ve şaşırtıcı bir gerçek keşfetti: Jürgen’in karyotipi ailenin genetik mirasıyla birçok ortak noktaya sahip.

– İmkânsız, Jürgen evlat edinilmiş bir çocuktu.

– Öyle sandık, çünkü DNA’sı Laura’nınkinden farklıydı, ama tersiydi.

– Evlatlık olan Laura mıymış? diye sordu Ivana, nefesi kesilmişti.

– Kesinlikle. Taffertshofer emin: Jürgen klandan.

– Ya Max?

– O evlatlıkmış, bunda şüphe yok. Jürgen ile Udo biyolojik çocuklar.

Niémans parmaklarını sinirli bir şekilde karyolanın çubuklarında piyano çalar gibi gezdiriyordu.

– Laura bir Geyersberg olduğuna inanıyordu...

– Onları daha fazla motive etmek için, kuşkusuz her birinin kendi kanının meşru olduğuna inanmalarına izin veriyorlardı.

Ivana daha sonra birbirine kırdırmak amacıyla çocukları –ya da doğrusu yeniyetmeleri– terbiye etmeye dayanan bu son derece sapkın sistemi hayal ediyordu. Bu çocuklar birbirlerini sevmişti, baba baskısına ve eğitimlerinin acımasızlığına göğüs germek için birbirlerine destek olmuşlardı, ama üstün bir dava onları ayırmıştı.

Ivana olayın bir diğer yönüyle de ilgileniyordu: Bu kez kazanan yabancı çocuktu. Onun basit ve önemsiz bir soydan gelen kanı, Geyersberg imparatorluğunu alt etmişti, sanki bir anda yeniden halka geri verilmişti. Ne olursa olsun, bu düşünce onun hoşuna gidiyordu, sonuçta hesaba katılmayan bir şey vardı, kazanan bir kadındı.

Kleinert gitgide heyecanı artan bir sesle sunumuna devam ediyordu. Ivana bu soruşturmanın onun düşlerini ne derece yıktığının farkındaydı ama polis olarak onu geliştirmişti. Bu olaydan daha büyük, daha güçlü olarak çıkıyordu ve bu da Ivana’nın duyduğu derin inancı cesaretlendiriyordu: Polisler gübre üstünde büyürlerdi.

Az sonra hastane odasına sessizlik hâkim oldu. Niémans pencereye doğru döndü ve birkaç saniye boyunca manzarayı seyretti. Ivana onun ne düşündüğünü tam olarak biliyordu ya da en azından hissediyordu: Guernon zamanlarından çok iyi bildiği aşırı sıcak odadan, bu nekahet ortamından ayrılmak için acele ediyordu.

Ivana onun paltosunun yakaları arasından bir “elveda” diyerek kapıya yönelmesini bekliyordu, ama Niémans arkasına döndü, gülümsüyordu.

Kleinert’e yaklaştı ve onun sağ elini tuttu, beyaz derisinin altından nekahet halindeki damarları ve tendonları görülüyordu.

– Hoşça kalın, Kleinert. Bunu size söylemek benim için güç ama sizin olağanüstü bir polis olduğunuzu kabul etmek zorundayım.

Alman, sanki bir sabun kabarcığı söz konusuymuş gibi havaya üfler gibi gülümsedi.

– Ivana’yla konuşabilir miyim?

Gözlüklü dev anlamış gibi göründü ama güleç ifadesi devam ediyordu. Koruyucu bir maço gibi davranmanın lüzumu yoktu.

– Vedalaşmanız için sizi yalnız bırakayım.

Kleinert’le yalnız kalan Ivana kafasının içinde hiçbir şey olmadığını fark etti. Dilinin ucunda ne bir cümle ne de sözcük vardı. Polisine hayranlıkla bakıyor ve onu daha şimdiden bir anı olarak görüyordu. Alman sanki onun hissettiklerini anlamıştı, belki o da aynı duyguları hissediyordu.

– Bir daha görüşeceğimizi sanmıyorum, dedi.

Ivana yatağın kenarına oturdu ve onun elini tuttu, bir tebeşir parçası kadar kuru ve hafifti. Alman kımıldamıyordu, Ivana onun karşısında gülümsemekle yetiniyordu.

Hâlâ tek kelime etmesi mümkün değildi. Belki konuşmasını yazmalıydı.

– Bir felaketten sağ çıktık, diye ona yardımcı oldu Kleinert. Biz kurtulduk ama kazanan ölüm oldu.

Eh peki, böyle söylüyorsun, ağır ortamı hafifletmek amacıyla diye düşündü. Yine de daha iyi ya da daha kötü ne söyleyeceğini bilmiyordu. Küçük bir çocuğun kafasına öpücük kondurur gibi onu alnından öpmek için eğildi ve sanki çiviyi iyice çakmak için, yumuşak ve sevecen bir el hareketiyle onun saçlarını dağıttı.

İşte sen böylesin, canım, diye yeniden aklından geçirdi. Senin çocuğun bir erkek ve sen erkeklere çocukmuş gibi davranıyorsun...

Son bir kez daha ona gülümsedi ve yataktan uzaklaştı. Kapıyı açarken, şefkati öfkeye, sevgisi kine dönüştü. Kleinert’in karısını, çocuklarını, onun huzurlu aile hayatını düşündü ve bu kadar vasatlık karşısında kusma isteği hissetti.

Üzüntüsünü artırmak dışında bir boka yaramayan, küçümseme ve hınç dolu iğrenç bir düşünceydi. Kendisi böyle olduğu için ona kızıyordu. Onun sıradanlığını, huzurunu, kabullenişini kıskanıyordu çünkü hiçbir zaman bu yalınlığa ulaşamamıştı.

Kapının eşiğini geçince arkasına döndü ve ona yeniden gülümsedi, bu kez içten ve daha belirgindi. Sonuç olarak bir fikir, bir proje, bu boktan ortamın üzerinde süzülerek uçan ve bir daha asla uçtuğunu göremeyeceği bir şey olarak onu seviyordu.

Silahşor da ona gülümsedi ve Ivana, sen salaktan başka bir şey değilsin, diye düşündü. Kapıyı kapatırken sürekli bu cümleyi tekrar edip durdu, aslında geri dönüp onu gerçekten öpmesi gerekirdi.

Ama asansöre doğru yürürken çoktan kendini toparlamıştı. Öfkesinin geri geldiğini hissediyordu. Her şeye rağmen onu ayakta tutan bu hınçtı.

Niémans onu asansörün önünde bekliyordu. Kabinde, en sonunda hıçkırarak ağlamaya başladı, amiri yere, sonra tavana, ardından kumanda tablosuna bakıyordu. Niémans bir kafesin içinde vahşi bir hayvanla, küçük Slav’ını altüst eden üzüntüyle baş başa kalmış bir mahkûm gibiydi.

67

Volvo’ya binmeden önce Ivana gökyüzünün çiğ maviliğine baktı ve bir sigara yaktı, amacı boğazını tıkayan düğümü sonsuza dek yakmaktı.

– Geliyor musun?

Niémans onun bu duygulu halini yok etmek için sadece tek bir taktik biliyordu: homurdanma.

Sigarasından bir fırt daha çekti ve izmariti botunun ucuyla ezdi.

– Geldim.

Arabanın içine girdikten, koltuğuna iyice yerleştikten, topuklarını ön panele dayadıktan sonra, artık bir daha Kleinert’i düşünmüyordu, yani bunu, bu değerli tılsımı zaman zaman heyecanlanmak için daha sonraya saklıyordu.

Niémans otoyol yönünde yol almaya başladı. Her türlü görünümüyle hâlâ ormanın içinde ilerliyorlardı, ama sanki orman ikiye bölünmüştü, trafik yoğunluğundan uzakta bir orman yolu. Yakında, ovaların ve ekili tarlaların olduğu yerde trafik başlayacaktı. Daha sonra, Paris taşrasının külrengi tekdüzeliğiyle, kurşuni renkte ve toksik bir gökyüzüyle örtülü beton dolu arazileriyle karşılaşacaklardı – nihayet.

Onun mutlu olması için çok az şey gerekliydi ve tüm bu şeyler şehirle, gürültü ve kirlilikle alakalıydı. Her bir öğeyi ayrı ayrı değerlendirdiğinde tiksinti duyuyordu: arabalar, kirlilik, pis kokular, şehirliler... Ama bunların hepsi bir araya geldiğinde, en azından onun gözünde büyüleyici bir manzara oluşturuyordu.

Bir anda uyandı: Paris’in uğultusunu hayal ederken uyuyakalmıştı. Çoktan sınırı geçmişlerdi. Camını açıp yeni bir sigara daha yaktı. Niémans bir yorumda bulunmadı. Zaten polis saatlerden beri tek kelime konuşmadan durabiliyordu. Bundan nefret ediyordu. Yine de, bu sessizliğin herhangi bir özel anlamı yoktu: Ne kayıtsızlık ne de öfke vardı, sadece görünmez bir duvar söz konusuydu.

Sigarasını hızla tüketen dışarıdaki rüzgâra yetişmek ister gibi derin nefesler çekerken bu Çin Seddi’ni yıkmak için hangi konudan bahsetmesi gerektiğini düşünüyordu.

İyi bir intihar yolu olarak en kötü olanı seçti:

– Niémans, bir şey sormak istiyorum.

– Camını kapatabilir misin?

Ivana izmaritini dışarı attı ve söyleneni yaptı.

Bir tabuyu yıkacaktı ve bu düşünce onu korkuttuğu kadar heyecanlandırıyordu.

– Köpeklerden neden korkuyorsunuz?